[
    {
        "id": 2009136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 136,
        "context": "Dados da Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Empresas de Transportes Urbanos (ANTU) mostram que o n\u00famero de passageiros transportados mensalmente nas principais regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds vem caindo sistematicamente. Eram 476,7 milh\u00f5es de passageiros em 1995, e esse n\u00famero caiu para 321,9 milh\u00f5es em abril de 2001. Nesse per\u00edodo, o tamanho da frota de ve\u00edculos mudou pouco, tendo no final de 2008 praticamente o mesmo tamanho que tinha em 2001.  \nO gr\u00e1fico a seguir mostra um \u00edndice de produtividade utilizado pelas empresas do setor, que \u00e9 a raz\u00e3o entre o total de passageiros transportados por dia e o tamanho da frota de ve\u00edculos.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/136/dcd1ac1c-61ef-4937-bc83-ee7b4a18f667.jpg)",
        "context_image": "2009136.jpg",
        "alternatives_introduction": "Supondo que as frotas totais de ve\u00edculos naquelas regi\u00f5es metropolitanas em abril de 2001 e em outubro de 2008 eram do mesmo tamanho, os dados do gr\u00e1fico permitem inferir que o total de passageiros transportados no m\u00eas de outubro de 2008 foi aproximadamente igual a",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "355 milh\u00f5es.",
        "A_file": null,
        "B": "400 milh\u00f5es.",
        "B_file": null,
        "C": "426 milh\u00f5es.",
        "C_file": null,
        "D": "441 milh\u00f5es.",
        "D_file": null,
        "E": "477 milh\u00f5es.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 137,
        "context": "O mapa ao lado representa um bairro de determinada cidade, no qual as flechas indicam o sentido das m\u00e3os do tr\u00e1fego. Sabe-se que esse bairro foi planejado e que cada quadra representada na figura \u00e9 um terreno quadrado, de lado igual a 200 metros.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/137/d56b6567-20da-46f3-92e0-42b14796b37b.jpg)",
        "context_image": "2009137.jpg",
        "alternatives_introduction": "Desconsiderando-se a largura das ruas, qual seria o tempo, em minutos, que um \u00f4nibus, em velocidade constante e igual a 40 km/h, partindo do ponto X, demoraria para chegar at\u00e9 o ponto Y?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "25 min.",
        "A_file": null,
        "B": "15 min.",
        "B_file": null,
        "C": "2,5 min.",
        "C_file": null,
        "D": "1,5 min.",
        "D_file": null,
        "E": "0,15 min.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 138,
        "context": "A populac\u0327a\u0303o mundial esta\u0301 ficando mais velha, os i\u0301ndices de natalidade diminui\u0301ram e a expectativa de vida aumentou. No gra\u0301fico seguinte, sa\u0303o apresentados dados obtidos por pesquisa realizada pela Organizac\u0327a\u0303o das Nac\u0327o\u0303es Unidas (ONU), a respeito da quantidade de pessoas com 60 anos ou mais em todo o mundo. Os nu\u0301meros da coluna da direita representam as faixas percentuais. Por exemplo, em 1950 havia 95 milho\u0303es de pessoas com 60 anos ou mais nos pai\u0301ses desenvolvidos, nu\u0301mero entre 10% e 15% da populac\u0327a\u0303o total nos pai\u0301ses desenvolvidos.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/138/2f19ef3b-7481-42c2-9c55-03664846dacc.jpg)\n\nSuponha que o modelo exponencial y = 363e0,03x, em que x = 0 corresponde ao ano 2000, x = 1 corresponde ao ano 2001, e assim sucessivamente, e que y \u00e9 a popula\u00e7\u00e3o em milh\u00f5es de habitantes no ano x, seja usado para estimar essa popula\u00e7\u00e3o com 60 anos ou mais de idade nos pa\u00edses em desenvolvimento entre 2010 e 2050.",
        "context_image": "2009138.jpg",
        "alternatives_introduction": "Desse modo, considerando e0,3\u00a0= 1,35, estima-se que a popula\u00e7\u00e3o com 60 anos ou mais estar\u00e1, em 2030, entre",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "490 e 510 milh\u00f5es.",
        "A_file": null,
        "B": "550 e 620 milh\u00f5es.",
        "B_file": null,
        "C": "780 e 800 milh\u00f5es.",
        "C_file": null,
        "D": "810 e 860 milh\u00f5es.",
        "D_file": null,
        "E": "870 e 910 milh\u00f5es.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 139,
        "context": "A populac\u0327a\u0303o mundial esta\u0301 ficando mais velha, os i\u0301ndices de natalidade diminui\u0301ram e a expectativa de vida aumentou. No gra\u0301fico seguinte, sa\u0303o apresentados dados obtidos por pesquisa realizada pela Organizac\u0327a\u0303o das Nac\u0327o\u0303es Unidas (ONU), a respeito da quantidade de pessoas com 60 anos ou mais em todo o mundo. Os nu\u0301meros da coluna da direita representam as faixas percentuais. Por exemplo, em 1950 havia 95 milho\u0303es de pessoas com 60 anos ou mais nos pai\u0301ses desenvolvidos, nu\u0301mero entre 10% e 15% da populac\u0327a\u0303o total nos pai\u0301ses desenvolvidos.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/139/ce6a3e69-a428-4ce0-9247-80452dcdca20.jpg)",
        "context_image": "2009139.jpg",
        "alternatives_introduction": "Em 2050, a probabilidade de se escolher, aleatoriamente, uma pessoa com 60 anos ou mais de idade, na populac\u0327a\u0303o dos pai\u0301ses desenvolvidos, sera\u0301 um nu\u0301mero mais pro\u0301ximo de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1/2.",
        "A_file": null,
        "B": "7/20.",
        "B_file": null,
        "C": "8/25.",
        "C_file": null,
        "D": "1/5.",
        "D_file": null,
        "E": "3/25.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 141,
        "context": "Uma resolu\u00e7\u00e3o do Conselho Nacional de Pol\u00edtica Energ\u00e9tica (CNPE) estabeleceu a obrigatoriedade de adi\u00e7\u00e3o de biodiesel ao \u00f3leo diesel comercializado nos postos. A exig\u00eancia \u00e9 que, a partir de 1.\u00ba de julho de 2009, 4% do volume da mistura final seja formada por biodiesel. At\u00e9 junho de 2009, esse percentual era de 3%. Essa medida estimula a demanda de biodiesel, bem como possibilita a redu\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o de d\u00edsel de petr\u00f3leo.\n\nDispon\u00edvel em: http://www1.folha.uol.com.br.  \nAcesso em: 12 jul. 2009 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Estimativas indicam que, com a adi\u00e7\u00e3o de 4% de biodiesel ao d\u00edsel, ser\u00e3o consumidos 925 milh\u00f5es de litros de biodiesel no segundo semestre de 2009. Considerando-se essa estimativa, para o mesmo volume da mistura final d\u00edsel/biodiesel consumida no segundo semestre de 2009, qual seria o consumo de biodiesel com a adi\u00e7\u00e3o de 3%?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "27,75 milh\u00f5es de litros.",
        "A_file": null,
        "B": "37,00 milh\u00f5es de litros.",
        "B_file": null,
        "C": "231,25 milh\u00f5es de litros.",
        "C_file": null,
        "D": "693,75 milh\u00f5es de litros.",
        "D_file": null,
        "E": "888,00 milh\u00f5es de litros.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 142,
        "context": "A suspeita de que haveria uma relac\u0327a\u0303o causal entre tabagismo e ca\u0302ncer de pulma\u0303o foi levantada pela primeira vez a partir de observac\u0327o\u0303es cli\u0301nicas. Para testar essa possi\u0301vel associac\u0327a\u0303o, foram conduzidos inu\u0301meros estudos epidemiolo\u0301gicos. Dentre esses, houve o estudo do nu\u0301mero de casos de ca\u0302ncer em relac\u0327a\u0303o ao nu\u0301mero de cigarros consumidos por dia, cujos resultados sa\u0303o mostrados no gra\u0301fico a seguir.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/142/c56fbd08-b377-40bd-831c-b571ed7638fe.jpg)",
        "context_image": "2009142.jpg",
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informac\u0327o\u0303es do gra\u0301fico,",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "O consumo di\u00e1rio de cigarros e o n\u00famero de casos de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o s\u00e3o grandezas inversamente proporcionais.",
        "A_file": null,
        "B": "O consumo di\u00e1rio de cigarros e o n\u00famero de casos de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o s\u00e3o grandezas que n\u00e3o se relacionam.",
        "B_file": null,
        "C": "O consumo di\u00e1rio de cigarros e o n\u00famero de casos de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o s\u00e3o grandezas diretamente proporcionais.",
        "C_file": null,
        "D": "Uma pessoa n\u00e3o fumante certamente nunca ser\u00e1 diagnosticada com c\u00e2ncer de pulm\u00e3o.",
        "D_file": null,
        "E": "O consumo dia\u0301rio de cigarros e o nu\u0301mero de casos de ca\u0302ncer de pulma\u0303o sa\u0303o grandezas que esta\u0303o relacionadas, mas sem proporcionalidade.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 143,
        "context": "O gra\u0301fico a seguir mostra a evoluc\u0327a\u0303o, de abril de 2008 a maio de 2009, da populac\u0327a\u0303o economicamente ativa para seis Regio\u0303es Metropolitanas pesquisadas.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/143/d9c2ead9-7b0d-4ba9-bf7d-53d4e3024558.jpg)\n\nDispon\u00edvel em: www.ibge.gov.br.",
        "context_image": "2009143.jpg",
        "alternatives_introduction": "Considerando que a taxa de crescimento da populac\u0327a\u0303o economicamente ativa, entre 05/09 e 06/09, seja de 4%, enta\u0303o o nu\u0301mero de pessoas economicamente ativas em 06/09 sera\u0301 igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "23.940.",
        "A_file": null,
        "B": "32.228.",
        "B_file": null,
        "C": "920.800.",
        "C_file": null,
        "D": "23.940.800.",
        "D_file": null,
        "E": "32.228.000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 144,
        "context": "A m\u00fasica e a matem\u00e1tica se encontram na representa\u00e7\u00e3o dos tempos das notas musicais, conforme a figura seguinte.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/144/e592d2d8-7aca-4cb8-8a1c-3d01b64706a6.jpg)\n\nUm compasso \u00e9 uma unidade musical composta por determinada quantidade de notas musicais em que a soma das dura\u00e7\u00f5es coincide com a fra\u00e7\u00e3o indicada como f\u00f3rmula do compasso. Por exemplo, se a f\u00f3rmula de compasso for 1/2\u00a0, poderia ter um compasso ou com duas sem\u00ednimas ou uma m\u00ednima ou quatro colcheias, sendo poss\u00edvel a combina\u00e7\u00e3o de diferentes figuras.",
        "context_image": "2009144.jpg",
        "alternatives_introduction": "Um trecho musical de oito compassos, cuja f\u00f3rmula \u00e9 3/4 , poderia ser preenchido com",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "24 fusas.",
        "A_file": null,
        "B": "3 sem\u00ednimas.",
        "B_file": null,
        "C": "8 sem\u00ednimas.",
        "C_file": null,
        "D": "24 colcheias e 12 sem\u00ednimas.",
        "D_file": null,
        "E": "16 sem\u00ednimas e 8 semicolcheias.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 145,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O controle de qualidade de uma empresa fabricante de telefones celulares aponta que a probabilidade de um aparelho de determinado modelo apresentar defeito de fabrica\u00e7\u00e3o \u00e9 de 0,2%. Se uma loja acaba de vender 4 aparelhos desse modelo para um cliente, qual \u00e9 a probabilidade de esse cliente sair da loja com exatamente dois aparelhos defeituosos?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2 \u00d7 (0,2%)4.",
        "A_file": null,
        "B": "4 \u00d7 (0,2%)2.",
        "B_file": null,
        "C": "6 \u00d7 (0,2%)2  \u00d7 (99,8%)2.",
        "C_file": null,
        "D": "4 \u00d7 (0,2%).",
        "D_file": null,
        "E": "6 \u00d7 (0,2%) \u00d7 (99,8%).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 146,
        "context": "Uma pousada oferece pacotes promocionais para atrair casais a se hospedarem por at\u00e9 oito dias. A hospedagem seria em apartamento de luxo e, nos tr\u00eas primeiros dias, a di\u00e1ria custaria R$ 150,00, pre\u00e7o da di\u00e1ria fora da promo\u00e7\u00e3o. Nos tr\u00eas dias seguintes, seria aplicada uma redu\u00e7\u00e3o no valor da di\u00e1ria, cuja taxa m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o, a cada dia, seria de R$ 20,00. Nos dois dias restantes, seria mantido o pre\u00e7o do sexto dia. Nessas condi\u00e7\u00f5es, um modelo para a promo\u00e7\u00e3o idealizada \u00e9 apresentado no gr\u00e1fico a seguir, no qual o valor da di\u00e1ria \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do tempo medido em n\u00famero de dias.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/146/6e823a1c-778f-4d1a-89e6-06619fba287a.jpg)",
        "context_image": "2009146.jpg",
        "alternatives_introduction": "De acordo com os dados e com o modelo, comparando o pre\u00e7o que um casal pagaria pela hospedagem por sete dias fora da promo\u00e7\u00e3o, um casal que adquirir o pacote promocional por oito dias far\u00e1 uma economia de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "R$ 90,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 110,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 130,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 150,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 170,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 148,
        "context": "A tabela mostra alguns dados da emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono de uma f\u00e1brica, em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de toneladas produzidas.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/148/052af6e6-63f3-43e2-be36-96d0f5a48ab4.jpg)",
        "context_image": "2009148.jpg",
        "alternatives_introduction": "Os dados na tabela indicam que a taxa m\u00e9dia de varia\u00e7\u00e3o entre a emiss\u00e3o de di\u00f3xido de carbono (em ppm) e a produ\u00e7\u00e3o (em toneladas) \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Inferior a 0,18.",
        "A_file": null,
        "B": "Superior a 0,18 e inferior a 0,50.",
        "B_file": null,
        "C": "Superior a 0,50 e inferior a 1,50.",
        "C_file": null,
        "D": "Superior a 1,50 e inferior a 2,80.",
        "D_file": null,
        "E": "Superior a 2,80.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 149,
        "context": "Em Floren\u00e7a, It\u00e1lia, na Igreja de Santa Croce, \u00e9 poss\u00edvel encontrar um port\u00e3o em que aparecem os an\u00e9is de Borromeo. Alguns historiadores acreditavam que os c\u00edrculos representavam as tr\u00eas artes: escultura, pintura e arquitetura, pois elas eram t\u00e3o pr\u00f3ximas quanto insepar\u00e1veis.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/149/87fc20be-0d1a-4508-b804-bf58ba86e918.jpg)",
        "context_image": "2009149.jpg",
        "alternatives_introduction": "Qual dos esbo\u00e7os a seguir melhor representa os an\u00e9is de Borromeo?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2009149-A.jpg",
        "B": null,
        "B_file": "2009149-B.jpg",
        "C": null,
        "C_file": "2009149-C.jpg",
        "D": null,
        "D_file": "2009149-D.jpg",
        "E": null,
        "E_file": "2009149-E.jpg"
    },
    {
        "id": 2009150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 150,
        "context": "Brasil e Fran\u00e7a t\u00eam rela\u00e7\u00f5es comerciais h\u00e1 mais de 200 anos. Enquanto a Fran\u00e7a \u00e9 a 5\u00aa na\u00e7\u00e3o mais rica do planeta, o Brasil \u00e9 a 10\u00aa, e ambas se destacam na economia mundial. No entanto, devido a uma s\u00e9rie de restri\u00e7\u00f5es, o com\u00e9rcio entre esses dois pa\u00edses ainda n\u00e3o \u00e9 adequadamente explorado, como mostra a tabela seguinte, referente ao per\u00edodo 2003-2007.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/150/345210ee-8d51-4c8d-b6ca-05541e682160.jpg)",
        "context_image": "2009150.jpg",
        "alternatives_introduction": "Os dados da tabela mostram que, no per\u00edodo considerado, os valores m\u00e9dios dos investimentos da Fran\u00e7a no Brasil foram maiores que os investimentos do Brasil na Fran\u00e7a em um valor",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Inferior a 300 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "A_file": null,
        "B": "Superior a 300 milh\u00f5es de d\u00f3lares, mas inferior a 400 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "B_file": null,
        "C": "Superior a 400 milh\u00f5es de d\u00f3lares, mas inferior a 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "C_file": null,
        "D": "Superior a 500 milh\u00f5es de d\u00f3lares, mas inferior a 600 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "D_file": null,
        "E": "Superior a 600 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 151,
        "context": "Um grupo de 50 pessoas fez um or\u00e7amento inicial para organizar uma festa, que seria dividido entre elas em cotas iguais. Verificou-se ao final que, para arcar com todas as despesas, faltavam R$ 510,00, e que 5 novas pessoas haviam ingressado no grupo. No acerto foi decidido que a despesa total seria dividida em partes iguais pelas 55 pessoas. Quem n\u00e3o havia ainda contribu\u00eddo pagaria a sua parte, e cada uma das 50 pessoas do grupo inicial deveria contribuir com mais R$ 7,00.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, qual foi o valor da cota calculada no acerto final para cada uma das 55 pessoas?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "R$ 14,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 17,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 22,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 32,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 57,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 152,
        "context": "**T\u00e9cnicos concluem mapeamento do aqu\u00edfero Guarani**\n\nO aqu\u00edfero Guarani localiza-se no subterr\u00e2neo dos territ\u00f3rios da Argentina, Brasil, Paraguai e Uruguai, com extens\u00e3o total de 1.200.000 quil\u00f4metros quadrados, dos quais 840.000 quil\u00f4metros quadrados est\u00e3o no Brasil. O aqu\u00edfero armazena cerca de 30 mil quil\u00f4metros c\u00fabicos de \u00e1gua e \u00e9 considerado um dos maiores do mundo.  \nNa maioria das vezes em que s\u00e3o feitas refer\u00eancias \u00e0 \u00e1gua, s\u00e3o usadas as unidades metro c\u00fabico e litro, e n\u00e3o as unidades j\u00e1 descritas. A Companhia de Saneamento B\u00e1sico do Estado de S\u00e3o Paulo (SABESP) divulgou, por exemplo, um novo reservat\u00f3rio cuja capacidade de armazenagem \u00e9 de 20 milh\u00f5es de litros.\n\nDispon\u00edvel em: http://noticias.terra.com.br. Acesso em: 10 jul. 2009 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Comparando as capacidades do aqu\u00edfero Guarani e desse novo reservat\u00f3rio da SABESP, a capacidade do aqu\u00edfero Guarani \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1,5 x 102 vezes a capacidade do reservat\u00f3rio novo.",
        "A_file": null,
        "B": "1,5 x 103 vezes a capacidade do reservat\u00f3rio novo.",
        "B_file": null,
        "C": "1,5 x 106 vezes a capacidade do reservat\u00f3rio novo.",
        "C_file": null,
        "D": "1,5 x 108 vezes a capacidade do reservat\u00f3rio novo.",
        "D_file": null,
        "E": "1,5 x 109 vezes a capacidade do reservat\u00f3rio novo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 153,
        "context": "Suponha que, na escultura do artista Emanoel Ara\u00fajo, mostrada na figura a seguir, todos os prismas numerados em algarismos romanos s\u00e3o retos, com bases triangulares, e que as faces laterais do poliedro II s\u00e3o perpendiculares \u00e0 sua pr\u00f3pria face superior, que, por sua vez, \u00e9 um tri\u00e2ngulo congruente ao tri\u00e2ngulo base dos prismas. Al\u00e9m disso, considere que os prismas I e III s\u00e3o perpendiculares ao prisma IV e ao poliedro II.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/153/0aaaf8f3-e87d-435c-901f-40781e411de9.jpg)",
        "context_image": "2009153.jpg",
        "alternatives_introduction": "Imagine um plano paralelo \u00e0 face \u03b1 do prisma I, mas que passe pelo ponto P pertencente \u00e0 aresta do poliedro II, indicado na figura. A interse\u00e7\u00e3o desse plano imagin\u00e1rio com a escultura cont\u00e9m",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Dois tri\u00e2ngulos congruentes com lados correspondentes paralelos.",
        "A_file": null,
        "B": "Dois ret\u00e2ngulos congruentes e com lados correspondentes paralelos.",
        "B_file": null,
        "C": "Dois trap\u00e9zios congruentes com lados correspondentes perpendiculares.",
        "C_file": null,
        "D": "Dois paralelogramos congruentes com lados correspondentes paralelos.",
        "D_file": null,
        "E": "Dois quadril\u00e1teros congruentes com lados correspondentes perpendiculares.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 154,
        "context": "A rampa de um hospital tem na sua parte mais elevada uma altura de 2,2 metros. Um paciente ao caminhar sobre a rampa percebe que se deslocou 3,2 metros e alcan\u00e7ou uma altura de 0,8 metro.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A dist\u00e2ncia em metros que o paciente ainda deve caminhar para atingir o ponto mais alto da rampa \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,16 metros.",
        "A_file": null,
        "B": "3,0 metros.",
        "B_file": null,
        "C": "5,4 metros.",
        "C_file": null,
        "D": "5,6 metros.",
        "D_file": null,
        "E": "7,04 metros.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 155,
        "context": "Um posto de combust\u00edvel vende 10.000 litros de \u00e1lcool por dia a R$ 1,50 cada litro. Seu propriet\u00e1rio percebeu que, para cada centavo de desconto que \u00a0concedia por litro, eram vendidos 100 litros a mais por dia. Por exemplo, no dia em que o pre\u00e7o do \u00e1lcool foi R$ 1,48, foram vendidos 10.200 litros.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando x o valor, em centavos, do desconto dado no pre\u00e7o de cada litro, e V o valor, em R$, arrecadado por dia com a venda do \u00e1lcool, ent\u00e3o a express\u00e3o que relaciona V e x \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "V = 10.000 + 50x \u2013 x\u00b2.",
        "A_file": null,
        "B": "V = 10.000 + 50x + x\u00b2.",
        "B_file": null,
        "C": "V = 15.000 \u2013 50x \u2013 x\u00b2.",
        "C_file": null,
        "D": "V = 15.000 + 50x \u2013 x\u00b2.",
        "D_file": null,
        "E": "V = 15.000 \u2013 50x + x\u00b2.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 156,
        "context": "Para cada indiv\u00edduo, a sua inscri\u00e7\u00e3o no Cadastro de Pessoas F\u00edsicas (CPF) \u00e9 composto por um n\u00famero de 9 algarismos e outro n\u00famero de 2 algarismos, na forma _d1_ e _d2_, em que os d\u00edgitos _d1_ e _d2_ s\u00e3o denominados d\u00edgitos verificadores. Os d\u00edgitos verificadores s\u00e3o calculados, a partir da esquerda, da seguinte maneira: os 9 primeiros algarismos s\u00e3o multiplicados pela sequ\u00eancia 10, 9, 8, 7, 6, 5, 4, 3, 2 (o primeiro por 10, o segundo por 9, e assim sucessivamente); em seguida, calcula-se o resto _r_\u00a0da divis\u00e3o da soma dos resultados das multiplica\u00e7\u00f5es por 11, e se esse resto _r_ for 0 ou 1, _d1_ \u00e9 zero, caso contr\u00e1rio\u00a0_d1_ = (11 \u2013 r). O d\u00edgito _d2_ \u00e9 calculado pela mesma regra, na qual os n\u00fameros a serem multiplicados pela sequ\u00eancia dada s\u00e3o contados a partir do segundo algarismo, sendo _d1_ o \u00faltimo algarismo, isto \u00e9, _d2_ \u00e9 zero se o resto _s_ da divis\u00e3o por 11 das somas das multiplica\u00e7\u00f5es for 0 ou 1, caso contr\u00e1rio, _d2_ = (11 \u2013 _s_).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Suponha que Jo\u00e3o tenha perdido seus documentos, inclusive o cart\u00e3o de CPF e, ao dar queixa da perda na delegacia, n\u00e3o conseguisse lembrar quais eram os d\u00edgitos verificadores, recordando-se apenas que os nove primeiros algarismos eram 123.456.789. Neste caso, os d\u00edgitos verificadores d1 e d2 esquecidos s\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "0 e 9.",
        "A_file": null,
        "B": "1 e 4.",
        "B_file": null,
        "C": "1 e 7.",
        "C_file": null,
        "D": "9 e 1.",
        "D_file": null,
        "E": "0 e 1.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 158,
        "context": "A figura a seguir mostra as medidas reais de uma aeronave que ser\u00e1 fabricada para utiliza\u00e7\u00e3o por companhias de transporte a\u00e9reo. Um engenheiro precisa fazer o desenho desse avi\u00e3o em escala de 1:150.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/158/ee2af503-e5d1-45f8-b7f1-372e3cec5e11.jpg)",
        "context_image": "2009158.jpg",
        "alternatives_introduction": "Para o engenheiro fazer esse desenho em uma folha de papel, deixando uma margem de 1 cm em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s bordas da folha, quais as dimens\u00f5es m\u00ednimas, em cent\u00edmetros, que essa folha dever\u00e1 ter?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2,9 cm \u00d7 3,4 cm.",
        "A_file": null,
        "B": "3,9 cm \u00d7 4,4 cm.",
        "B_file": null,
        "C": "20 cm \u00d7 25 cm.",
        "C_file": null,
        "D": "21 cm \u00d7 26 cm.",
        "D_file": null,
        "E": "192 cm \u00d7 242 cm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 160,
        "context": "Uma cooperativa de colheita prop\u00f4s a um fazendeiro um contrato de trabalho nos seguintes termos: a cooperativa forneceria 12 trabalhadores e 4 m\u00e1quinas, em um regime de trabalho de 6 horas di\u00e1rias, capazes de colher 20 hectares de milho por dia, ao custo de R$ 10,00 por trabalhador por dia de trabalho, e R$ 1.000,00 pelo aluguel di\u00e1rio de cada m\u00e1quina. O fazendeiro argumentou que fecharia contrato se a cooperativa colhesse 180 hectares de milho em 6 dias, com gasto inferior a R$ 25.000,00.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para atender \u00e0s exig\u00eancias do fazendeiro e supondo que o ritmo dos trabalhadores e das m\u00e1quinas seja constante, a cooperativa deveria",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Manter sua proposta.",
        "A_file": null,
        "B": "Oferecer 4 m\u00e1quinas a mais.",
        "B_file": null,
        "C": "Oferecer 6 trabalhadores a mais.",
        "C_file": null,
        "D": "Aumentar a jornada de trabalho para 9 horas di\u00e1rias.",
        "D_file": null,
        "E": "Reduzir em R$ 400,00 o valor do aluguel di\u00e1rio de uma m\u00e1quina.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 161,
        "context": "Suponha que a etapa final de uma gincana escolar consista em um desafio de conhecimentos. Cada equipe escolheria 10 alunos para realizar uma prova objetiva, e a pontua\u00e7\u00e3o da equipe seria dada pela mediana das notas obtidas pelos alunos. As provas valiam, no m\u00e1ximo, 10 pontos cada. Ao final, a vencedora foi a equipe \u00d4mega, com 7,8 pontos, seguida pela equipe Delta, com 7,6 pontos. Um dos alunos da equipe Gama, a qual ficou na terceira e \u00faltima coloca\u00e7\u00e3o, n\u00e3o p\u00f4de comparecer, tendo recebido nota zero na prova. As notas obtidas pelos 10 alunos da equipe Gama foram 10; 6,5; 8; 10; 7; 6,5; 7; 8; 6; 0.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se o aluno da equipe Gama que faltou tivesse comparecido, essa equipe",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Teria a pontua\u00e7\u00e3o igual a 6,5 se ele obtivesse nota 0.",
        "A_file": null,
        "B": "Seria a vencedora se ele obtivesse nota 10.",
        "B_file": null,
        "C": "Seria a segunda colocada se ele obtivesse nota 8.",
        "C_file": null,
        "D": "Permaneceria na terceira posi\u00e7\u00e3o, independentemente da nota obtida pelo aluno.",
        "D_file": null,
        "E": "Empataria com a equipe \u00d4mega na primeira coloca\u00e7\u00e3o se o aluno obtivesse nota 9.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 162,
        "context": "Uma escola lan\u00e7ou uma campanha para seus alunos arrecadarem, durante 30 dias, alimentos n\u00e3o perec\u00edveis para doar a uma comunidade carente da regi\u00e3o. Vinte alunos aceitaram a tarefa e nos primeiros 10 dias trabalharam 3 horas di\u00e1rias, arrecadando 12 kg de alimentos por dia. Animados com os resultados, 30 novos alunos somaram-se ao grupo, e passaram a trabalhar 4 horas por dia nos dias seguintes at\u00e9 o t\u00e9rmino da campanha.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Admitindo-se que o ritmo de coleta tenha se mantido constante, a quantidade de alimentos arrecadados ao final do prazo estipulado seria de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "920 kg.",
        "A_file": null,
        "B": "800 kg.",
        "B_file": null,
        "C": "720 kg.",
        "C_file": null,
        "D": "600 kg.",
        "D_file": null,
        "E": "570 kg.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 163,
        "context": "Segundo as regras da F\u00f3rmula 1, o peso m\u00ednimo do carro, de tanque vazio, com o piloto, \u00e9 de 605 kg, e a gasolina deve ter densidade entre 725 e 780 gramas por litro. Entre os circuitos nos quais ocorrem competi\u00e7\u00f5es dessa categoria, o mais longo \u00e9 _Spa-Francorchamps_, na B\u00e9lgica, cujo tra\u00e7ado tem 7 km de extens\u00e3o. O consumo m\u00e9dio de um carro da F\u00f3rmula 1 \u00e9 de 75 litros para cada 100 km.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Suponha que um piloto de uma equipe espec\u00edfica, que utiliza um tipo de gasolina com densidade de 750 g/L, esteja no circuito de Spa-Francorchamps, parado no box para reabastecimento. Caso ele pretenda dar mais 16 voltas, ao ser liberado para retornar \u00e0 pista, seu carro dever\u00e1 pesar, no m\u00ednimo,",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "617 kg.",
        "A_file": null,
        "B": "668 kg.",
        "B_file": null,
        "C": "680 kg.",
        "C_file": null,
        "D": "689 kg.",
        "D_file": null,
        "E": "717 kg.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 164,
        "context": "Ao morrer, o pai de Jo\u00e3o, Pedro e Jos\u00e9 deixou como heran\u00e7a um terreno retangular de 3 km x 2 km que cont\u00e9m uma \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de ouro delimitada por um quarto de c\u00edrculo de raio 1 km a partir do canto inferior esquerdo da propriedade. Dado o maior valor da \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o de ouro, os irm\u00e3os acordaram em repartir a propriedade de modo que cada um ficasse com a ter\u00e7a parte da \u00e1rea de extra\u00e7\u00e3o, conforme mostra a figura.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/164/fbf84d66-498d-4521-8b27-9a164c60237d.jpg)",
        "context_image": "2009164.jpg",
        "alternatives_introduction": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 partilha proposta, constata-se que a porcentagem da \u00e1rea do terreno que coube a Jo\u00e3o corresponde, aproximadamente, a\n(considere \u00a0\u221a3/3 = 0,58)",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "50%.",
        "A_file": null,
        "B": "43%",
        "B_file": null,
        "C": "37%",
        "C_file": null,
        "D": "33%",
        "D_file": null,
        "E": "19%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 165,
        "context": "Doze times se inscreveram em um torneio de futebol amador. O jogo de abertura do torneio foi escolhido da seguinte forma: primeiro foram sorteados 4 times para compor o Grupo A. Em seguida, entre os times do Grupo A, foram sorteados 2 times para realizar o jogo de abertura do torneio, sendo que o primeiro deles jogaria em seu pr\u00f3prio campo, e o segundo seria o time visitante.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade total de escolhas poss\u00edveis para o Grupo A e a quantidade total de escolhas dos times do jogo de abertura podem ser calculadas atrav\u00e9s de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Uma combina\u00e7\u00e3o e um arranjo, respectivamente.",
        "A_file": null,
        "B": "Um arranjo e uma combina\u00e7\u00e3o, respectivamente.",
        "B_file": null,
        "C": "Um arranjo e uma permuta\u00e7\u00e3o, respectivamente.",
        "C_file": null,
        "D": "Duas combina\u00e7\u00f5es.",
        "D_file": null,
        "E": "Dois arranjos.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 167,
        "context": "O quadro apresenta informa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea aproximada de cada bioma brasileiro.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/167/2e45ce65-e1cb-4d1c-975d-1a4c2feade5f.jpg)\n\n\u00c9 comum em conversas informais, ou mesmo em notici\u00e1rios, o uso de m\u00faltiplos da \u00e1rea de um campo de futebol (com as medidas de 120 m x 90 m) para auxiliar a visualiza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas consideradas extensas",
        "context_image": "2009167.jpg",
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, qual \u00e9 o n\u00famero de campos de futebol correspondente \u00e0 \u00e1rea aproximada do bioma Pantanal?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1.400",
        "A_file": null,
        "B": "14.000",
        "B_file": null,
        "C": "140.000",
        "C_file": null,
        "D": "1.400.000",
        "D_file": null,
        "E": "14.000.000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 168,
        "context": "Na tabela, s\u00e3o apresentados dados da cota\u00e7\u00e3o mensal do ovo extra branco vendido no atacado, em Bras\u00edlia, em reais, por caixa de 30 d\u00fazias de ovos, em alguns meses dos anos 2007 e 2008.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/168/f683544b-94d1-456c-bdfb-f2e964881776.jpg)",
        "context_image": "2009168.jpg",
        "alternatives_introduction": "De acordo com esses dados, o valor da mediana das cota\u00e7\u00f5es mensais do ovo extra branco nesse per\u00edodo era igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "R$ 73,10.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 81,50.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 82,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 83,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 85,30.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 169,
        "context": "A vaz\u00e3o do rio Tiet\u00ea, em S\u00e3o Paulo, constitui preocupa\u00e7\u00e3o constante nos per\u00edodos chuvosos. Em alguns trechos, s\u00e3o constru\u00eddas canaletas para controlar o fluxo de \u00e1gua. Uma dessas canaletas, cujo corte vertical determina a forma de um trap\u00e9zio is\u00f3sceles, tem as medidas especificadas na figura I. Neste caso, a vaz\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 de 1.050 m\u00b3/s. O c\u00e1lculo da vaz\u00e3o, Q em m\u00b3/s, envolve o produto da \u00e1rea A do setor transversal (por onde passa a \u00e1gua), em m\u00b2, pela velocidade da \u00e1gua no local, v, em m/s, ou seja, Q = Av.  \nPlaneja-se uma reforma na canaleta, com as dimens\u00f5es especificadas na figura II, para evitar a ocorr\u00eancia de enchentes.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/169/ff2b8876-8f76-444b-b4d9-15556da637ec.jpg)",
        "context_image": "2009169.jpg",
        "alternatives_introduction": "Na suposi\u00e7\u00e3o de que a velocidade da \u00e1gua n\u00e3o se alterar\u00e1, qual a vaz\u00e3o esperada para depois da reforma na canaleta?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "90 m\u00b3/s.",
        "A_file": null,
        "B": "750 m\u00b3/s.",
        "B_file": null,
        "C": "1.050 m\u00b3/s.",
        "C_file": null,
        "D": "1.512 m\u00b3/s.",
        "D_file": null,
        "E": "2.009 m\u00b3/s.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 170,
        "context": "A resolu\u00e7\u00e3o das c\u00e2meras digitais modernas \u00e9 dada em _megapixels_, unidade de medida que representa um milh\u00e3o de pontos. As informa\u00e7\u00f5es sobre cada um desses pontos s\u00e3o armazenadas, em geral, em 3 _bytes_. Por\u00e9m, para evitar que as imagens ocupem muito espa\u00e7o, elas s\u00e3o submetidas a algoritmos de compress\u00e3o, que reduzem em at\u00e9 95% a quantidade de _bytes_ necess\u00e1rios  \npara armazen\u00e1-las. Considere 1 KB = 1.000 bytes, 1 MB = 1.000 KB, 1 GB = 1.000 MB.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Utilizando uma c\u00e2mera de 2.0 megapixels cujo algoritmo de compress\u00e3o \u00e9 de 95%, Jo\u00e3o fotografou 150 imagens para seu trabalho escolar. Se ele deseja armazen\u00e1-las de modo que o espa\u00e7o restante no dispositivo seja o menor espa\u00e7o poss\u00edvel, ele deve utilizar",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Um CD de 700 MB.",
        "A_file": null,
        "B": "Um pendrive de 1 GB.",
        "B_file": null,
        "C": "Um HD externo de 16 GB.",
        "C_file": null,
        "D": "Um memory stick de 16 MB.",
        "D_file": null,
        "E": "Um cart\u00e3o de mem\u00f3ria de 64 MB.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 171,
        "context": "A popula\u00e7\u00e3o brasileira sabe, pelo menos intuitivamente, que a probabilidade de acertar as seis dezenas da mega sena n\u00e3o \u00e9 zero, mas \u00e9 quase. Mesmo assim, milh\u00f5es de pessoas s\u00e3o atra\u00eddas por essa loteria, especialmente quando o pr\u00eamio se acumula em valores altos. At\u00e9 junho de 2009, cada aposta de seis dezenas, pertencentes ao conjunto {01, 02, 03, \u2026, 59, 60}, custava R$ 1,50.\n\nDispon\u00edvel em: www.caixa.gov.br. Acesso em: 7 jul. 2009.\n\nConsidere que uma pessoa decida apostar exatamente R$ 126,00 e que esteja mais interessada em acertar apenas cinco das seis dezenas da mega sena, justamente pela dificuldade desta \u00faltima.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, \u00e9 melhor que essa pessoa fa\u00e7a 84 apostas de seis dezenas diferentes, que n\u00e3o tenham cinco n\u00fameros em comum, do que uma \u00fanica aposta com nove dezenas, porque a probabilidade de acertar a quina no segundo caso em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro \u00e9, aproximadamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1 1/2 vez menor.",
        "A_file": null,
        "B": "2 1/2 vezes menor.",
        "B_file": null,
        "C": "4 vezes menor.",
        "C_file": null,
        "D": "9 vezes menor.",
        "D_file": null,
        "E": "14 vezes menor.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 172,
        "context": "Nos \u00faltimos anos, o volume de petr\u00f3leo exportado pelo Brasil tem mostrado expressiva tend\u00eancia de crescimento, ultrapassando as importa\u00e7\u00f5es em 2008. Entretanto, apesar de as importa\u00e7\u00f5es terem se mantido praticamente no mesmo patamar desde 2001, os recursos gerados com as exporta\u00e7\u00f5es ainda s\u00e3o inferiores \u00e0queles despendidos com as importa\u00e7\u00f5es, uma vez que o pre\u00e7o m\u00e9dio por metro c\u00fabico do petr\u00f3leo importado \u00e9 superior ao do petr\u00f3leo nacional. Nos primeiros cinco meses de 2009, foram gastos 2,84 bilh\u00f5es de d\u00f3lares com importa\u00e7\u00f5es e gerada uma receita de 2,24 bilh\u00f5es de d\u00f3lares com as exporta\u00e7\u00f5es. O pre\u00e7o m\u00e9dio por metro c\u00fabico em maio de 2009 foi de 340 d\u00f3lares para o petr\u00f3leo importado e de 230 d\u00f3lares para o petr\u00f3leo exportado. O quadro a seguir mostra os dados consolidados de 2001 a 2008 e dos primeiros cinco meses de 2009.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/172/5f549378-e9d4-4d17-9950-19a0f32f95b7.jpg)\n\nConsidere que as importa\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es de petr\u00f3leo de junho a dezembro de 2009 sejam iguais a 7/5 das  \nimporta\u00e7\u00f5es e exporta\u00e7\u00f5es, respectivamente, ocorridas de janeiro a maio de 2009.",
        "context_image": "2009172.jpg",
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, supondo que os pre\u00e7os para importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o n\u00e3o sofram altera\u00e7\u00f5es, qual seria o valor mais aproximado da diferen\u00e7a entre os recursos despendidos com as importa\u00e7\u00f5es e os recursos gerados com as exporta\u00e7\u00f5es em 2009?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "600 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "A_file": null,
        "B": "840 milh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "B_file": null,
        "C": "1,34 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.",
        "C_file": null,
        "D": "1,44 bilh\u00e3o de d\u00f3lares.",
        "D_file": null,
        "E": "2,00 bilh\u00f5es de d\u00f3lares.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 173,
        "context": "Uma f\u00e1brica produz velas de parafina em forma de pir\u00e2mide quadrangular regular com 19 cm de altura e 6 cm de aresta da base. Essas velas s\u00e3o formadas por 4 blocos de mesma altura \u2014 3 troncos de pir\u00e2mide de bases paralelas e 1 pir\u00e2mide na parte superior \u2014, espa\u00e7ados de 1 cm entre eles, sendo que a base superior de cada bloco \u00e9 igual \u00e0 base inferior do bloco sobreposto, com uma haste de ferro passando pelo centro de cada bloco, unindo-os, conforme a figura.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/173/e9b7219c-4c2a-459d-a1ce-d4e7a3ec2c25.jpg)",
        "context_image": "2009173.jpg",
        "alternatives_introduction": "Se o dono da f\u00e1brica resolver diversificar o modelo, retirando a pir\u00e2mide da parte superior, que tem 1,5 cm de aresta na base, mas mantendo o mesmo molde, quanto ele passar\u00e1 a gastar com parafina para fabricar uma vela?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "156 cm\u00b3.",
        "A_file": null,
        "B": "189 cm\u00b3.",
        "B_file": null,
        "C": "192 cm\u00b3.",
        "C_file": null,
        "D": "216 cm\u00b3.",
        "D_file": null,
        "E": "540 cm\u00b3.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 174,
        "context": "Considere um ponto P em uma circunfer\u00eancia de raio r no plano cartesiano. Seja Q a proje\u00e7\u00e3o ortogonal de P sobre o eixo x, como mostra a figura, e suponha que o ponto P percorra, no sentido anti-hor\u00e1rio, uma dist\u00e2ncia d \u2264 r sobre a circunfer\u00eancia.\n\n![](https://enem.dev/2009/questions/174/29dd5a77-8236-4be7-bdf2-fe2a3bfc482c.jpg)",
        "context_image": "2009174.jpg",
        "alternatives_introduction": "Ent\u00e3o, o ponto Q percorrer\u00e1, no eixo x, uma dist\u00e2ncia dada por",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R( 1 - sen d/r ).",
        "A_file": null,
        "B": "R( 1 - cos d/r ).",
        "B_file": null,
        "C": "R( 1 - tag d/r ).",
        "C_file": null,
        "D": "Rsen (r/d).",
        "D_file": null,
        "E": "Rcos (r/d).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 175,
        "context": "O Indicador do Cad\u00danico (ICad\u00danico), que comp\u00f5e o c\u00e1lculo do \u00cdndice de Gest\u00e3o Descentralizada do Programa Bolsa Fam\u00edlia (IGD), \u00e9 obtido por meio da **m\u00e9dia aritm\u00e9tica** entre a taxa de cobertura qualificada de cadastros (TC) e a taxa de atualiza\u00e7\u00e3o de cadastros (TA), em que, _TC= NV/NF, TA= NA/NV, NV_ \u00e9 o n\u00famero de cadastros domiciliares v\u00e1lidos no perfil do Cad\u00danico, _NF_ \u00e9 o n\u00famero de fam\u00edlias estimadas como p\u00fablico alvo do Cad\u00danico e _NA_ \u00e9 o n\u00famero de cadastros domiciliares atualizados no perfil do Cad\u00danico.\n\n**Portaria n\u00b0 148 de 27 de abril de 2006** (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Suponha que o Icad\u00danico de um munic\u00edpio espec\u00edfico \u00e9 0,6. Por\u00e9m, dobrando NF o Icad\u00danico cair\u00e1 para 0,5. Se NA + NV = 3.600, ent\u00e3o NF \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "10.000.",
        "A_file": null,
        "B": "7.500.",
        "B_file": null,
        "C": "5.000.",
        "C_file": null,
        "D": "4.500.",
        "D_file": null,
        "E": "3.000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 176,
        "context": "Joana frequenta uma academia de gin\u00e1stica onde faz exerc\u00edcios de muscula\u00e7\u00e3o. O programa de Joana requer que ela fa\u00e7a 3 s\u00e9ries de exerc\u00edcios em 6 aparelhos diferentes, gastando 30 segundos em cada s\u00e9rie. No aquecimento, ela caminha durante 10 minutos na esteira e descansa durante 60 segundos para come\u00e7ar o primeiro exerc\u00edcio no primeiro aparelho. Entre uma s\u00e9rie e outra, assim como ao mudar de aparelho, Joana descansa por 60 segundos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Suponha que, em determinado dia, Joana tenha iniciado seus exerc\u00edcios \u00e0s 10h30min e finalizado \u00e0s 11h7min. Nesse dia e nesse tempo, Joana",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "N\u00e3o poderia fazer sequer a metade dos exerc\u00edcios e dispor dos per\u00edodos de descanso especificados em seu programa.",
        "A_file": null,
        "B": "Poderia ter feito todos os exerc\u00edcios e cumprido rigorosamente os per\u00edodos de descanso especificados em seu programa.",
        "B_file": null,
        "C": "Poderia ter feito todos os exerc\u00edcios, mas teria de ter deixado de cumprir um dos per\u00edodos de descanso especificados em seu programa.",
        "C_file": null,
        "D": "Conseguiria fazer todos os exerc\u00edcios e cumpriria todos os per\u00edodos de descanso especificados em seu programa, e ainda se permitiria uma pausa de 7 min.",
        "D_file": null,
        "E": "N\u00e3o poderia fazer todas as 3 s\u00e9ries dos exerc\u00edcios especificados em seu programa; em alguma dessas s\u00e9ries deveria ter feito uma s\u00e9rie a menos e n\u00e3o deveria ter cumprido um dos per\u00edodos de descanso.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 177,
        "context": "Um artes\u00e3o construiu pe\u00e7as de artesanato interceptando uma pir\u00e2mide de base quadrada com um plano. Ap\u00f3s fazer um estudo das diferentes pe\u00e7as que poderia obter, ele concluiu que uma delas poderia ter uma das faces pentagonal.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual dos argumentos a seguir justifica a conclus\u00e3o do artes\u00e3o?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Uma pir\u00e2mide de base quadrada tem 4 arestas laterais e a interse\u00e7\u00e3o de um plano com a pir\u00e2mide intercepta suas arestas laterais. Assim, esses pontos formam um pol\u00edgono de 4 lados.",
        "A_file": null,
        "B": "Uma pir\u00e2mide de base quadrada tem 4 faces triangulares e, quando um plano intercepta essa pir\u00e2mide, divide cada face em um tri\u00e2ngulo e um trap\u00e9zio. Logo, um dos pol\u00edgonos tem 4 lados.",
        "B_file": null,
        "C": "Uma pir\u00e2mide de base quadrada tem 5 faces e a interse\u00e7\u00e3o de uma face com um plano \u00e9 um segmento de reta. Assim, se o plano interceptar todas as faces, o pol\u00edgono obtido nessa interse\u00e7\u00e3o tem 5 lados.",
        "C_file": null,
        "D": "O n\u00famero de lados de qualquer pol\u00edgono obtido como interse\u00e7\u00e3o de uma pir\u00e2mide com um plano \u00e9 igual ao n\u00famero de faces da pir\u00e2mide. Como a pir\u00e2mide tem 5 faces, o pol\u00edgono tem 5 lados.",
        "D_file": null,
        "E": "O n\u00famero de lados de qualquer pol\u00edgono obtido interceptando-se uma pir\u00e2mide por um plano \u00e9 igual ao n\u00famero de arestas laterais da pir\u00e2mide. Como a pir\u00e2mide tem 4 arestas laterais, o pol\u00edgono tem 4 lados.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 178,
        "context": "Jo\u00e3o deve 12 parcelas de R$ 150,00 referentes ao cheque especial de seu banco e cinco parcelas de R$ 80,00 referentes ao cart\u00e3o de cr\u00e9dito. O gerente do banco lhe ofereceu duas parcelas de desconto no cheque especial, caso Jo\u00e3o quitasse esta d\u00edvida imediatamente ou, na mesma condi\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, quita\u00e7\u00e3o imediata, com 25% de desconto na d\u00edvida do cart\u00e3o. Jo\u00e3o tamb\u00e9m poderia renegociar suas d\u00edvidas em 18 parcelas mensais de R$ 125,00. Sabendo desses termos, Jos\u00e9, amigo de Jo\u00e3o, ofereceu-lhe emprestar o dinheiro que julgasse necess\u00e1rio pelo tempo de 18 meses, com juros de 25% sobre o total emprestado.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A op\u00e7\u00e3o que d\u00e1 a Jo\u00e3o o menor gasto seria",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Renegociar suas d\u00edvidas com o banco.",
        "A_file": null,
        "B": "Pegar emprestado de Jos\u00e9 o dinheiro referente \u00e0 quita\u00e7\u00e3o das duas d\u00edvidas.",
        "B_file": null,
        "C": "Recusar o empr\u00e9stimo de Jos\u00e9 e pagar todas as parcelas pendentes nos devidos prazos.",
        "C_file": null,
        "D": "Pegar emprestado de Jos\u00e9 o dinheiro referente \u00e0 quita\u00e7\u00e3o do cheque especial e pagar as parcelas do cart\u00e3o de cr\u00e9dito.",
        "D_file": null,
        "E": "Pegar emprestado de Jos\u00e9 o dinheiro referente \u00e0 quita\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o de cr\u00e9dito e pagar as parcelas do cheque especial.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 179,
        "context": "A cisterna \u00e9 um recipiente utilizado para armazenar \u00e1gua da chuva. Os principais crit\u00e9rios a serem observados para capta\u00e7\u00e3o e armazenagem de \u00e1gua da chuva s\u00e3o: a demanda di\u00e1ria de \u00e1gua na propriedade; o \u00edndice m\u00e9dio de precipita\u00e7\u00e3o (chuva), por regi\u00e3o, em cada per\u00edodo do ano; o tempo necess\u00e1rio para armazenagem; e a \u00e1rea de telhado necess\u00e1ria ou dispon\u00edvel para capta\u00e7\u00e3o. Para fazer o c\u00e1lculo do volume de uma cisterna, deve-se acrescentar um adicional relativo ao coeficiente de evapora\u00e7\u00e3o. Na dificuldade em se estabelecer um coeficiente confi\u00e1vel, a Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria (EMBRAPA) sugere que sejam adicionados 10% ao volume calculado de \u00e1gua.\n\nDesse modo, o volume, em m\u00b3, de uma cisterna \u00e9 calculado por Vc = Vd \u00d7 Ndia, em que Vd = volume de demanda da \u00e1gua di\u00e1ria (m\u00b3), Ndia = n\u00famero de dias de armazenagem, e este resultado deve ser acrescido de 10%.\n\nPara melhorar a qualidade da \u00e1gua, recomenda-se que a capta\u00e7\u00e3o seja feita somente nos telhados das edifica\u00e7\u00f5es.  \nConsiderando que a precipita\u00e7\u00e3o de chuva de 1 mm sobre uma \u00e1rea de 1 m\u00b2  \nproduz 1 litro de \u00e1gua, pode-se calcular a \u00e1rea de um telhado a fim de atender a  \nnecessidade de armazenagem da seguinte maneira: \u00e1rea do telhado (em m\u00b2) = volume da cisterna (em litros)/precipita\u00e7\u00e3o.\n\nDispon\u00edvel em: www.cnpsa.embrapa.br.  \nAcesso em: 8 jun. 2009 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para atender a uma demanda di\u00e1ria de 2.000 litros de \u00e1gua, com per\u00edodo de armazenagem de 15 dias e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 110 mm, o telhado, retangular, dever\u00e1 ter as dimens\u00f5es m\u00ednimas de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "6 metros por 5 metros, pois assim teria uma \u00e1rea de 30 m\u00b2 .",
        "A_file": null,
        "B": "15 metros por 20 metros, pois assim teria uma \u00e1rea de 300 m\u00b2 .",
        "B_file": null,
        "C": "50 metros por 60 metros, pois assim teria uma \u00e1rea de 3.000 m\u00b2 .",
        "C_file": null,
        "D": "91 metros por 30 metros, pois assim teria uma \u00e1rea de 2.730 m\u00b2 .",
        "D_file": null,
        "E": "110 metros por 30 metros, pois assim teria uma \u00e1rea de 3.300 m\u00b2 .",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2009180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2009,
        "index": 180,
        "context": "Um m\u00e9dico est\u00e1 estudando um novo medicamento que combate um tipo de c\u00e2ncer em est\u00e1gios avan\u00e7ados. Por\u00e9m, devido ao forte efeito dos seus componentes, a cada dose administrada h\u00e1 uma chance de 10% de que o paciente sofra algum dos efeitos colaterais observados no estudo, tais como dores de cabe\u00e7a, v\u00f4mitos ou mesmo agravamento dos sintomas da doen\u00e7a. O m\u00e9dico oferece tratamentos compostos por 3, 4, 6, 8 ou 10 doses do medicamento, de acordo com o risco que o paciente pretende assumir.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se um paciente considera aceit\u00e1vel um risco de at\u00e9 35% de chances de que ocorra algum dos efeitos colaterais durante o tratamento, qual \u00e9 o maior n\u00famero admiss\u00edvel de doses para esse paciente?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "3 doses.",
        "A_file": null,
        "B": "4 doses.",
        "B_file": null,
        "C": "6 doses.",
        "C_file": null,
        "D": "8 doses.",
        "D_file": null,
        "E": "10 doses.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 136,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/136/47193c33-4847-4a88-be44-8155d78d2e2f.png)\n\nAlgum tempo depois, o professor apagou a lousa por completo e, adotando um procedimento semelhante ao anterior, voltou a preench\u00ea-la, mas, dessa vez, utilizando 40% do espa\u00e7o dela.",
        "context_image": "2010136.png",
        "alternatives_introduction": "Uma representa\u00e7\u00e3o poss\u00edvel para essa segunda situa\u00e7\u00e3o \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2010136-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2010136-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2010136-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2010136-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2010136-E.png"
    },
    {
        "id": 2010137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 137,
        "context": "No monte de Cerro Armazones, no deserto de Atacama, no Chile, ficar\u00e1 o maior telesc\u00f3pio da superf\u00edcie terrestre, o Telesc\u00f3pio Europeu Extremamente Grande (E-ELT). O E-ELT ter\u00e1 um espelho prim\u00e1rio de 42 m de di\u00e2metro, \u201co maior olho do mundo voltado para o c\u00e9u\u201d.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.estadao.com.br. Acesso em: 27 abr. 2010 (adaptado).\n\nAo ler esse texto em uma sala de aula, uma professora fez uma suposi\u00e7\u00e3o de que o di\u00e2metro do olho humano mede aproximadamente 2,1 cm.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual a raz\u00e3o entre o di\u00e2metro aproximado do olho humano, suposto pela professora, e o di\u00e2metro do espelho prim\u00e1rio do telesc\u00f3pio citado?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1 : 20",
        "A_file": null,
        "B": "1 : 100",
        "B_file": null,
        "C": "1 : 200",
        "C_file": null,
        "D": "1 : 1 000",
        "D_file": null,
        "E": "1 : 2 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 138,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/138/45398e2b-e687-438b-9e22-6ffeee57f58f.png)",
        "context_image": "2010138.png",
        "alternatives_introduction": "Considerando que nenhum dos recipientes tenha tampa, qual das figuras a seguir representa uma planifica\u00e7\u00e3o para o\u00a0bebedouro 3?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2010138-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2010138-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2010138-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2010138-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2010138-E.png"
    },
    {
        "id": 2010139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 139,
        "context": "Uma f\u00e1brica produz barras de chocolates no formato de paralelep\u00edpedos e de cubos, com o mesmo volume. As arestas da barra de chocolate no formato de paralelep\u00edpedo medem 3 cm de largura, 18 cm de comprimento e 4 cm de espessura.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Analisando as caracter\u00edsticas das figuras geom\u00e9tricas descritas, a medida das arestas dos chocolates que t\u00eam o formato de cubo \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "5 cm.",
        "A_file": null,
        "B": "6 cm.",
        "B_file": null,
        "C": "12 cm.",
        "C_file": null,
        "D": "24 cm.",
        "D_file": null,
        "E": "25 cm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/140/1976055e-3295-4f44-9ecf-0cd97ea3e387.png)",
        "context_image": "2010140.png",
        "alternatives_introduction": "Se o Brasil tivesse obtido mais 4 medalhas de ouro, 4 de prata e 10 de bronze, sem altera\u00e7\u00e3o no n\u00famero de medalhas dos demais pa\u00edses mostrados no quadro, qual teria sido a classifica\u00e7\u00e3o brasileira no quadro de medalhas das Olimp\u00edadas de 2004?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "13\u00ba",
        "A_file": null,
        "B": "12\u00ba",
        "B_file": null,
        "C": "11\u00ba",
        "C_file": null,
        "D": "10\u00ba",
        "D_file": null,
        "E": "9\u00ba",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 141,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/141/97f889c7-0bdb-4cc7-9148-5a7d0623d977.png)",
        "context_image": "2010141.png",
        "alternatives_introduction": "Supondo-se que, no Sudeste, 14 900 estudantes foram entrevistados nessa pesquisa, quantos deles possu\u00edam telefone m\u00f3vel celular?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "5 513",
        "A_file": null,
        "B": "6 556",
        "B_file": null,
        "C": "7 450",
        "C_file": null,
        "D": "8 344",
        "D_file": null,
        "E": "9 536",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 142,
        "context": "Acompanhando o crescimento do filho, um casal constatou que, de 0 a 10 anos, a varia\u00e7\u00e3o da sua altura\u00a0se dava de forma mais r\u00e1pida do que dos 10 aos 17 anos e, a partir de 17 anos, essa varia\u00e7\u00e3o passava a ser cada vez menor, at\u00e9 se tornar impercept\u00edvel. Para ilustrar essa situa\u00e7\u00e3o, esse casal fez um gr\u00e1fico relacionando as alturas do filho nas idades consideradas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual gr\u00e1fico melhor representa a altura do filho desse casal em fun\u00e7\u00e3o da idade?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2010142-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2010142-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2010142-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2010142-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2010142-E.png"
    },
    {
        "id": 2010143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/143/2d869c09-18da-48f9-95c3-deca759a0c3d.png)",
        "context_image": "2010143.png",
        "alternatives_introduction": "Considerando-se que at\u00e9 2009 o desmatamento cresceu 10,5% em rela\u00e7\u00e3o aos dados de 2004, o desmatamento m\u00e9dio por estado em 2009 est\u00e1 entre",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "100 km\u00b2 e 900 km\u00b2.",
        "A_file": null,
        "B": "1 000 km\u00b2 e 2 700 km\u00b2.",
        "B_file": null,
        "C": "2 800 km\u00b2 e 3 200 km\u00b2.",
        "C_file": null,
        "D": "3 300 km\u00b2 e 4 000 km\u00b2.",
        "D_file": null,
        "E": "4 100 km\u00b2 e 5 800 km\u00b2.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 144,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/144/e6f27641-d27b-4c0b-b5f0-d8d74429aecb.png)",
        "context_image": "2010144.png",
        "alternatives_introduction": "As figuras mostram que as proporcionalidades existentes entre resist\u00eancia (R) e comprimento (\u2113), resist\u00eancia (R) e\u00a0\u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal (A), e entre comprimento (\u2113) e \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o transversal (A) s\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Direta, direta e direta.",
        "A_file": null,
        "B": "Direta, direta e inversa.",
        "B_file": null,
        "C": "Direta, inversa e direta.",
        "C_file": null,
        "D": "Inversa, direta e direta.",
        "D_file": null,
        "E": "Inversa, direta e inversa.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 145,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/145/d6f3efc6-d654-4765-a9b7-ea0938be15ab.png)",
        "context_image": "2010145.png",
        "alternatives_introduction": "Supondo que o total de pessoas pesquisadas na regia\u0303o metropolitana de Porto Alegre equivale a 250 000, o nu\u0301mero de desempregados em marc\u0327o de 2010, nessa regia\u0303o, foi de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "24500",
        "A_file": null,
        "B": "25000",
        "B_file": null,
        "C": "220500",
        "C_file": null,
        "D": "223000",
        "D_file": null,
        "E": "227500",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 146,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/146/217b7bc8-833f-4177-870c-d2adbf301246.png)",
        "context_image": "2010146.png",
        "alternatives_introduction": "O produto das tr\u00eas dimens\u00f5es indicadas na pe\u00e7a resultaria na medida da grandeza",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Massa.",
        "A_file": null,
        "B": "Volume.",
        "B_file": null,
        "C": "Superf\u00edcie.",
        "C_file": null,
        "D": "Capacidade.",
        "D_file": null,
        "E": "Comprimento.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 147,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/147/2db13f00-18fd-42d7-92a1-bb79ade13411.png)",
        "context_image": "2010147.png",
        "alternatives_introduction": "Paula deseja se deslocar da cidade A para a cidade B usando exatamente duas das vias indicadas, percorrendo um trajeto com a menor probabilidade de engarrafamento poss\u00edvel. O melhor trajeto para Paula \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "E1E3.",
        "A_file": null,
        "B": "E1E4.",
        "B_file": null,
        "C": "E2E4.",
        "C_file": null,
        "D": "E2E5.",
        "D_file": null,
        "E": "E2E6",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 148,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/148/210f09db-531d-4eb1-ac47-95d5ef68d963.png)",
        "context_image": "2010148.png",
        "alternatives_introduction": "Com base no gr\u00e1fico, o gasto militar no \u00ednicio da guerra no Iraque foi de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "U$ 4.174.000,00.",
        "A_file": null,
        "B": "U$ 41.740.000,00.",
        "B_file": null,
        "C": "U$ 417.400.000,00.",
        "C_file": null,
        "D": "U$ 41.740.000.000,00.",
        "D_file": null,
        "E": "U$ 417.400.000.000,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 149,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/149/fce5e898-1709-4341-8000-c3333ad9289b.png)",
        "context_image": "2010149.png",
        "alternatives_introduction": "Que express\u00e3o fornece a quantidade de quadrados de cada figura?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "C = 4Q",
        "A_file": null,
        "B": "C = 3Q + 1",
        "B_file": null,
        "C": "C = 4Q + 1",
        "C_file": null,
        "D": "C = Q + 3",
        "D_file": null,
        "E": "C = 4Q \u2013 2",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 150,
        "context": "A loja Telas & Molduras cobra 20 reais por metro quadrado de tela, 15 reais por metro linear de moldura, mais\u00a0uma taxa fixa de entrega de 10 reais. Uma artista pl\u00e1stica precisa encomendar telas e molduras a essa loja, suficientes para 8 quadros retangulares (25 cm \u00d7 50 cm). Em seguida, fez uma segunda encomenda, mas agora para 8 quadros retangulares\u00a0(50 cm \u00d7 100 cm).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O valor da segunda encomenda ser\u00e1",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "O dobro do valor da primeira encomenda, porque a altura e a largura dos quadros dobraram.",
        "A_file": null,
        "B": "Maior do que o valor da primeira encomenda, mas n\u00e3o o dobro.",
        "B_file": null,
        "C": "A metade do valor da primeira encomenda, porque a altura e a largura dos quadros dobraram.",
        "C_file": null,
        "D": "Menor do que o valor da primeira encomenda, mas n\u00e3o a metade.",
        "D_file": null,
        "E": "Igual ao valor da primeira encomenda, porque o custo de entrega ser\u00e1 o mesmo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 151,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/151/87ef13a2-eec3-4dfb-9324-6f25f45690e7.png)\n\nCom o objetivo de n\u00e3o desperdi\u00e7ar caf\u00e9, a diarista deseja colocar a quantidade m\u00ednima de \u00e1gua na leiteira para encher os vinte copinhos pela metade.",
        "context_image": "2010151.png",
        "alternatives_introduction": "Para que isso ocorra, Dona Maria dever\u00e1",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Encher a leiteira at\u00e9 a metade, pois ela tem um volume 20 vezes maior que o volume do copo.",
        "A_file": null,
        "B": "Encher a leiteira toda de \u00e1gua, pois ela tem um volume 20 vezes maior que o volume do copo.",
        "B_file": null,
        "C": "Encher a leiteira toda de \u00e1gua, pois ela tem um volume 10 vezes maior que o volume do copo.",
        "C_file": null,
        "D": "Encher duas leiteiras de \u00e1gua, pois ela tem um volume 10 vezes maior que o volume do copo.",
        "D_file": null,
        "E": "Encher cinco leiteiras de \u00e1gua, pois ela tem um volume 10 vezes maior que o volume do copo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 152,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/152/3b16b42f-5856-499b-a7f7-6512f1c1c219.png)\n\nUm cientista monitora o movimento desse sate\u0301lite para controlar o seu afastamento do centro da Terra. Para isso, ele precisa calcular a soma dos valores de r, no apogeu e no perigeu, representada por S.",
        "context_image": "2010152.png",
        "alternatives_introduction": "O cientista deveria concluir que, periodicamente, S atinge o valor de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "12 765 km.",
        "A_file": null,
        "B": "12 000 km",
        "B_file": null,
        "C": "11 730 km",
        "C_file": null,
        "D": "10 965 km.",
        "D_file": null,
        "E": "5 865 km",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/153/7db49675-d757-4e05-8e06-1458c1c566f9.png)",
        "context_image": "2010153.png",
        "alternatives_introduction": "Qual dos tanques dever\u00e1 ser escolhido pelo dono do posto? (Considere p\u00a0\u03c0\u00a0\u2245\u00a03)",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I, pela rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/capacidade de armazenamento de 1/3",
        "A_file": null,
        "B": "I, pela rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/capacidade de armazenamento de 4/3",
        "B_file": null,
        "C": "II, pela rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/capacidade de armazenamento de 3/4",
        "C_file": null,
        "D": "III, pela rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/capacidade de armazenamento de 2/3",
        "D_file": null,
        "E": "III, pela rela\u00e7\u00e3o \u00e1rea/capacidade de armazenamento de 7/12",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 154,
        "context": "Uma empresa possui um sistema de controle de qualidade que classifica o seu desempenho financeiro anual,\u00a0tendo como base o do ano anterior. Os conceitos s\u00e3o: insuficiente, quando o crescimento \u00e9 menor que 1%;\u00a0regular, quando o crescimento \u00e9 maior ou igual a 1% e menor que 5%; bom, quando o crescimento \u00e9 maior ou\u00a0igual a 5% e menor que 10%; \u00f3timo, quando \u00e9 maior ou igual a 10% e menor que 20%; e excelente, quando \u00e9\u00a0maior ou igual a 20%. Essa empresa apresentou lucro de R$132000,00 em 2008 e de R$145000,00 em 2009.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com esse sistema de controle de qualidade, o desempenho financeiro dessa empresa no ano de\u00a02009 deve ser considerado",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Insuficiente.",
        "A_file": null,
        "B": "Regular.",
        "B_file": null,
        "C": "Bom.",
        "C_file": null,
        "D": "\u00d3timo.",
        "D_file": null,
        "E": "Excelente.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 155,
        "context": "Uma escola recebeu do governo uma verba de R$ 1000,00 para enviar dois tipos de folhetos pelo correio. O diretor da escola pesquisou que tipos de selos deveriam ser utilizados. Concluiu que, para o primeiro tipo de folheto, bastava um selo de R$ 0,65 enquanto para folhetos do segundo tipo seriam necessa\u0301rios tre\u0302s selos, um de R$ 0,65, um de R$ 0,60 e um de R$ 0,20. O diretor solicitou que se comprassem selos de modo que fossem postados exatamente 500 folhetos do segundo tipo e uma quantidade restante de selos que permitisse o envio do ma\u0301ximo possi\u0301vel de folhetos do primeiro tipo.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantos selos de R$ 0,65 foram comprados?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "476",
        "A_file": null,
        "B": "675",
        "B_file": null,
        "C": "923",
        "C_file": null,
        "D": "965",
        "D_file": null,
        "E": "1538",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 156,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/156/52ff9fbe-ace4-4e81-b2b0-5fa55642f382.jpg)\n\nUm pequeno helic\u00f3ptero usado para reconhecimento sobrevoa a regi\u00e3o a partir do ponto X = (20; 60). O helic\u00f3ptero segue o percurso:\n\n0,8\u00b0L\u21920,5\u00b0N\u21920,2\u00b0O\u21920,1\u00b0S\u21920,4\u00b0N\u21920,3\u00b0L\n\nAo final, desce verticalmente at\u00e9 pousar no solo.",
        "context_image": "2010156.jpg",
        "alternatives_introduction": "De acordo com as orienta\u00e7\u00f5es, o helic\u00f3ptero pousou em um local cuja altitude \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Menor ou igual a 200 m.",
        "A_file": null,
        "B": "Maior que 200 m e menor ou igual a 400 m.",
        "B_file": null,
        "C": "Maior que 400 m e menor ou igual a 600 m",
        "C_file": null,
        "D": "Maior que 600 m e menor ou igual a 800 m.",
        "D_file": null,
        "E": "Maior que 800 m.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 157,
        "context": "Para construir uma manilha de esgoto, um cilindro com 2 m de dia\u0302metro e 4 m de altura (de espessura desprezi\u0301vel), foi envolvido homogeneamente por uma camada de concreto, contendo 20 cm de espessura.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Supondo que cada metro c\u00fabico de concreto custe R$ 10,00 e tomando 3,1 como valor aproximado de \u03c0, ent\u00e3o\u00a0o pre\u00e7o dessa manilha \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "R$ 230,40.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 124,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 104,16.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 54,56.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 49,60.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/158/20a4e763-d72c-4908-8b20-59443e8b7e9f.jpg)\n\nUm t\u00e9cnico em manejo florestal recebeu a miss\u00e3o de cubar, abater e transportar cinco toras de madeira, de  \nduas esp\u00e9cies diferentes, sendo\n\n\u2022 3 toras da esp\u00e9cie I, com 3 m de rodo, 12 m de comprimento e densidade 0,77 toneladas/m\u00b3;  \n\u2022 2 toras da esp\u00e9cie II, com 4 m de rodo, 10 m de comprimento e densidade 0,78 toneladas/m\u00b3.",
        "context_image": "2010158.jpg",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s realizar seus c\u00e1lculos, o t\u00e9cnico solicitou que enviassem caminh\u00f5es para transportar uma carga de, aproximadamente,",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "29,9 toneladas.",
        "A_file": null,
        "B": "31,1 toneladas.",
        "B_file": null,
        "C": "32,4 toneladas.",
        "C_file": null,
        "D": "35,3 toneladas.",
        "D_file": null,
        "E": "41,8 toneladas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 159,
        "context": "![](https://enem.dev/2010/questions/159/d9f06afe-c730-4e5a-ab08-dfb562d30d85.jpg)",
        "context_image": "2010159.jpg",
        "alternatives_introduction": "Se uma menina, com 64 kg de massa, apresenta IMC igual a 25 kg/m2, enta\u0303o ela possui RIP igual a",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "0,4 cm/kg1/3.",
        "A_file": null,
        "B": "2,5 cm/kg1/3.",
        "B_file": null,
        "C": "8 cm/kg1/3.",
        "C_file": null,
        "D": "20 cm/kg1/3.",
        "D_file": null,
        "E": "40 cm/kg1/3.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 160,
        "context": "Um bal\u00e3o atmosf\u00e9rico, lan\u00e7ado em Bauru (343 quil\u00f4metros a Noroeste de S\u00e3o Paulo), na noite do \u00faltimo domingo,\u00a0caiu nesta segunda-feira em Cuiab\u00e1 Paulista, na regi\u00e3o de Presidente Prudente, assustando agricultores da regi\u00e3o.\u00a0O artefato faz parte do programa Projeto Hibiscus, desenvolvido por Brasil, Fran\u00e7a, Argentina, Inglaterra e It\u00e1lia,\u00a0para a medi\u00e7\u00e3o do comportamento da camada de oz\u00f4nio, e sua descida se deu ap\u00f3s o cumprimento do tempo previsto de medi\u00e7\u00e3o.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.correiodobrasil.com.br. Acesso em: 02 maio 2010.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/160/1f3ac874-dc7d-48a1-bfbd-6426ce6e0f8e.jpg)\n\nNa data do acontecido, duas pessoas avistaram o bal\u00e3o. Uma estava a 1,8 km da posi\u00e7\u00e3o vertical do bal\u00e3o e o\u00a0avistou sob um \u00e2ngulo de 60\u00ba; a outra estava a 5,5 km da posi\u00e7\u00e3o vertical do bal\u00e3o, alinhada com a primeira, e no mesmo sentido, conforme se v\u00ea na figura, e o avistou sob um \u00e2ngulo de 30\u00ba.",
        "context_image": "2010160.jpg",
        "alternatives_introduction": "Qual a altura aproximada em que se encontrava o bal\u00e3o?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,8 km",
        "A_file": null,
        "B": "1,9 km",
        "B_file": null,
        "C": "3,1 km",
        "C_file": null,
        "D": "3,7 km",
        "D_file": null,
        "E": "5,5 km",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 161,
        "context": "Em canteiros de obras de construc\u0327a\u0303o civil e\u0301 comum perceber trabalhadores realizando medidas de comprimento e de a\u0302ngulos e fazendo demarcac\u0327o\u0303es por onde a obra deve comec\u0327ar ou se erguer. Em um desses canteiros foram feitas algumas marcas no cha\u0303o plano. Foi possi\u0301vel perceber que, das seis estacas colocadas, tre\u0302s eram ve\u0301rtices de um tria\u0302ngulo reta\u0302ngulo e as outras tre\u0302s eram os pontos me\u0301dios dos lados desse tria\u0302ngulo, foram indicadas por letras.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/161/93aaf9bb-8489-4ca4-b226-0029de752d3c.jpg)\n\nA regia\u0303o demarcada pelas estacas A, B, M e N deveria ser calc\u0327ada com concreto.",
        "context_image": "2010161.jpg",
        "alternatives_introduction": "Nessas condic\u0327o\u0303es, a a\u0301rea a ser calc\u0327ada corresponde",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "A\u0300 mesma a\u0301rea do tria\u0302ngulo AMC.",
        "A_file": null,
        "B": "A\u0300 mesma a\u0301rea do tria\u0302ngulo BNC.",
        "B_file": null,
        "C": "A\u0300 metade da a\u0301rea formada pelo tria\u0302ngulo ABC.",
        "C_file": null,
        "D": "Ao dobro da a\u0301rea do tria\u0302ngulo MNC.",
        "D_file": null,
        "E": "Ao triplo da a\u0301rea do tria\u0302ngulo MNC.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 162,
        "context": "O jornal de certa cidade publicou em uma p\u00e1gina inteira a seguinte divulga\u00e7\u00e3o de seu caderno de classificados\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/162/3a48f3aa-f9b3-457a-9ffc-a48f280a2e19.jpg)",
        "context_image": "2010162.jpg",
        "alternatives_introduction": "Para que a propaganda seja fidedigna \u00e0 porcentagem da \u00e1rea que aparece na divulga\u00e7\u00e3o, a medida do lado\u00a0do ret\u00e2ngulo que representa os 4%, deve ser de aproximadamente",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1 mm.",
        "A_file": null,
        "B": "10 mm.",
        "B_file": null,
        "C": "17 mm.",
        "C_file": null,
        "D": "160 mm.",
        "D_file": null,
        "E": "167 mm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 163,
        "context": "A ideia de usar rolos circulares para deslocar objetos pesados provavelmente surgiu com os antigos eg\u00edpcios\u00a0ao constru\u00edrem as pir\u00e2mides.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/163/ad5073a3-52ed-4a3a-b2f4-5c88f216e795.jpg)",
        "context_image": "2010163.jpg",
        "alternatives_introduction": "Representando por R o raio da base dos rolos cil\u00edndricos, em metros, a express\u00e3o do deslocamento horizontal y do bloco de pedra em fun\u00e7\u00e3o de R, ap\u00f3s o rolo ter dado uma volta completa sem deslizar, \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Y = R.",
        "A_file": null,
        "B": "Y = 2R.",
        "B_file": null,
        "C": "Y = \u03c0R.",
        "C_file": null,
        "D": "Y = 2\u03c0R.",
        "D_file": null,
        "E": "Y = 4\u03c0R.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 164,
        "context": "Uma metal\u00fargica recebeu uma encomenda para fabricar, em grande quantidade, uma pe\u00e7a com o formato de um prisma reto com base triangular, cujas dimens\u00f5es da base s\u00e3o 6 cm, 8 cm e 10 cm e cuja altura \u00e9 10 cm. Tal pe\u00e7a deve ser vazada de tal maneira que a perfura\u00e7\u00e3o na forma de um cilindro circular reto seja tangente \u00e0s suas faces laterais, conforme mostra a figura.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/164/d7f10275-2a88-4791-b723-59fdae4f26d0.jpg)",
        "context_image": "2010164.jpg",
        "alternatives_introduction": "O raio da perfura\u00e7\u00e3o da pe\u00e7a \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1 cm.",
        "A_file": null,
        "B": "2 cm.",
        "B_file": null,
        "C": "3 cm.",
        "C_file": null,
        "D": "4 cm.",
        "D_file": null,
        "E": "5 cm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 165,
        "context": "Nos processos industriais, como na ind\u00fastria de cer\u00e2mica, \u00e9 necess\u00e1rio o uso de fornos capazes de produzir elevadas temperaturas e, em muitas situa\u00e7\u00f5es, o tempo de eleva\u00e7\u00e3o dessa temperatura deve ser controlado, para garantir a qualidade do produto final e a economia no processo. Em uma ind\u00fastria de cer\u00e2mica, o forno \u00e9 programado para elevar a temperatura ao longo do tempo de acordo com a fun\u00e7\u00e3o\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/165/fc2955c9-9732-4344-8658-ce88f7aba999.jpg)\n\nem que T \u00e9 o valor da temperatura atingida pelo forno, em graus Celsius, e t \u00e9 o tempo, em minutos, decorrido desde o instante em que o forno \u00e9 ligado.  \nUma pe\u00e7a deve ser colocada nesse forno quando a temperatura for 48\u00b0C e retirada quando a temperatura for  \n200\u00b0C.",
        "context_image": "2010165.jpg",
        "alternatives_introduction": "O tempo de perman\u00eancia dessa pe\u00e7a no forno \u00e9, em minutos, igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "100.",
        "A_file": null,
        "B": "108.",
        "B_file": null,
        "C": "128.",
        "C_file": null,
        "D": "130.",
        "D_file": null,
        "E": "150.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 166,
        "context": "O gr\u00e1fico mostra o n\u00famero de favelas no munic\u00edpio do Rio de Janeiro entre 1980 e 2004, considerando que a\u00a0varia\u00e7\u00e3o nesse n\u00famero entre os anos considerados \u00e9 linear.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/166/37362de0-ff1e-4e1d-b6f7-4c3c35252fcd.jpg)",
        "context_image": "2010166.jpg",
        "alternatives_introduction": "Se o padr\u00e3o na varia\u00e7\u00e3o do per\u00edodo 2004/2010 se mantiver nos pr\u00f3ximos 6 anos, e sabendo que o n\u00famero de\u00a0favelas em 2010 \u00e9 968, ent\u00e3o o n\u00famero de favelas em 2016 ser\u00e1",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Menor que 1 150.",
        "A_file": null,
        "B": "218 unidades maior que em 2004.",
        "B_file": null,
        "C": "Maior que 1 150 e menor que 1 200.",
        "C_file": null,
        "D": "177 unidades maior que em 2010.",
        "D_file": null,
        "E": "Maior que 1 200.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 167,
        "context": "O gr\u00e1fico apresenta a quantidade de gols marcados pelos artilheiros das Copas do Mundo desde a Copa de\u00a01930 at\u00e9 a de 2006.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/167/62dd2345-60b2-49ba-af99-ee935344a42d.jpg)",
        "context_image": "2010167.jpg",
        "alternatives_introduction": "A partir dos dados apresentados, qual a mediana das quantidades de gols marcados pelos artilheiros das Copas\u00a0do Mundo?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "6 gols",
        "A_file": null,
        "B": "6,5 gols",
        "B_file": null,
        "C": "7 gols",
        "C_file": null,
        "D": "7,3 gols",
        "D_file": null,
        "E": "8,5 gols",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 169,
        "context": "O Salto Triplo \u00e9 uma modalidade do atletismo em que o atleta d\u00e1 um salto em um s\u00f3 p\u00e9, uma passada e um\u00a0salto, nessa ordem. Sendo que o salto com impuls\u00e3o em um s\u00f3 p\u00e9 ser\u00e1 feito de modo que o atleta caia primeiro\u00a0sobre o mesmo p\u00e9 que deu a implus\u00e3o; na passada ele cair\u00e1 com o outro p\u00e9, do qual o salto \u00e9 realizado.\n\nDispon\u00edvel em: www.cbat.org.br (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Um atleta da modalidade Salto Triplo, depois de estudar seus movimentos, percebeu que, do segundo para o primeiro salto, o alcance diminui\u0301a em 1,2 m, e, do terceiro para o segundo salto, o alcance diminui\u0301a 1,5 m.\nQuerendo atingir a meta de 17,4 m nessa prova e considerando os seus estudos, a dista\u0302ncia alcanc\u0327ada no primeiro salto teria de estar entre",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "4,0 m e 5,0 m.",
        "A_file": null,
        "B": "5,0 m e 6,0 m.",
        "B_file": null,
        "C": "6,0 m e 7,0 m.",
        "C_file": null,
        "D": "7,0 m e 8,0 m.",
        "D_file": null,
        "E": "8,0 m e 9,0 m.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 170,
        "context": "Marco e Paulo foram classificados em um concurso. Para classifica\u00e7\u00e3o no concurso o candidato deveria obter\u00a0m\u00e9dia aritm\u00e9tica na pontua\u00e7\u00e3o igual ou superior a 14. Em caso de empate na m\u00e9dia, o desempate seria em\u00a0favor da pontua\u00e7\u00e3o mais regular. No quadro a seguir s\u00e3o apresentados os pontos obtidos nas provas de Matem\u00e1tica,\u00a0Portugu\u00eas e Conhecimentos Gerais, a m\u00e9dia, a mediana e o desvio padr\u00e3o dos dois candidatos.  \nDados dos candidatos no concurso\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/170/b91052ca-dc24-45b9-b953-9aa426b42f1a.jpg)",
        "context_image": "2010170.jpg",
        "alternatives_introduction": "O candidato com pontuac\u0327a\u0303o mais regular, portanto mais bem classificado no concurso, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Marco, pois a me\u0301dia e a mediana sa\u0303o iguais.",
        "A_file": null,
        "B": "Marco, pois obteve menor desvio padr\u00e3o.",
        "B_file": null,
        "C": "Paulo, pois obteve a maior pontua\u00e7\u00e3o da tabela, 19 em Portugu\u00eas.",
        "C_file": null,
        "D": "Paulo, pois obteve maior mediana.",
        "D_file": null,
        "E": "Paulo, pois obteve maior desvio padr\u00e3o.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 171,
        "context": "Um grupo de pacientes com Hepatite C foi submetido a um tratamento tradicional em que 40% desses pacientes foram completamente curados. Os pacientes que na\u0303o obtiveram cura foram distribui\u0301dos em dois grupos de mesma quantidade e submetidos a dois tratamentos inovadores. No primeiro tratamento inovador, 35% dos pacientes foram curados e, no segundo, 45%.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em relac\u0327a\u0303o aos pacientes submetidos inicialmente, os tratamentos inovadores proporcionaram cura de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "16%",
        "A_file": null,
        "B": "24%",
        "B_file": null,
        "C": "32%",
        "C_file": null,
        "D": "48%",
        "D_file": null,
        "E": "64%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 172,
        "context": "Em 2006, a produc\u0327a\u0303o mundial de etanol foi de 40 bilho\u0303es de litros e a de biodiesel, de 6,5 bilho\u0303es. Neste mesmo ano, a produc\u0327a\u0303o brasileira de etanol correspondeu a 43% da produc\u0327a\u0303o mundial, ao passo que a produc\u0327a\u0303o dos Estados Unidos da Ame\u0301rica, usando milho, foi de 45%.\n\nDispon\u00edvel em: planetasustentavel.abril.com.br.Acesso em: 02 maio 2009.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando que, em 2009, a produc\u0327a\u0303o mundial de etanol seja a mesma de 2006 e que os Estados Unidos produzira\u0303o somente a metade de sua produc\u0327a\u0303o de 2006, para que o total produzido pelo Brasil e pelos Estados Unidos continue correspondendo a 88% da produc\u0327a\u0303o mundial, o Brasil deve aumentar sua produc\u0327a\u0303o em, aproximadamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "22,5%.",
        "A_file": null,
        "B": "50,0%.",
        "B_file": null,
        "C": "52,3%.",
        "C_file": null,
        "D": "65,5%.",
        "D_file": null,
        "E": "77,5%.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 173,
        "context": "Jo\u00e3o mora na cidade A e precisa visitar cinco clientes, localizados em cidades diferentes da sua. Cada trajeto\u00a0poss\u00edvel pode ser representado por uma sequ\u00eancia de 7 letras. Por exemplo, o trajeto ABCDEFA, informa que\u00a0ele sair\u00e1 da cidade A, visitando as cidades B, C, D, E e F nesta ordem, voltando para a cidade A. Al\u00e9m disso, o\u00a0n\u00famero indicado entre as letras informa o custo do deslocamento entre as cidades. A figura mostra o custo de deslocamento entre cada uma das cidades.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/173/32cafe03-6732-45ee-85e9-d97f56364ee2.jpg)\n\nComo Jo\u00e3o quer economizar, ele precisa determinar qual o trajeto de menor custo para visitar os cinco clientes. somente parte das sequ\u00eancias, pois os trajetos ABCDEFA e AFEDCBA t\u00eam o mesmo custo. Ele gasta 1min30s para examinar uma sequ\u00eancia e descartar sua sim\u00e9trica, conforme apresentado.",
        "context_image": "2010173.jpg",
        "alternatives_introduction": "O tempo m\u00ednimo necess\u00e1rio para Jo\u00e3o verificar todas as sequ\u00eancias poss\u00edveis no problema \u00e9 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "60 min.",
        "A_file": null,
        "B": "90 min.",
        "B_file": null,
        "C": "120 min.",
        "C_file": null,
        "D": "180 min.",
        "D_file": null,
        "E": "360 min.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 174,
        "context": "O diretor de um col\u00e9gio leu numa revista que os p\u00e9s das mulheres estavam aumentando. H\u00e1 alguns anos, a\u00a0m\u00e9dia do tamanho dos cal\u00e7ados das mulheres era de 35,5 e, hoje, \u00e9 de 37,0. Embora n\u00e3o fosse uma informa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ele ficou curioso e fez uma pesquisa com as funcion\u00e1rias do seu col\u00e9gio, obtendo o quadro a\u00a0seguir:\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/174/9b2b5d30-dece-4e7e-912d-8465855c6111.jpg)",
        "context_image": "2010174.jpg",
        "alternatives_introduction": "Escolhendo uma funcion\u00e1ria ao acaso e sabendo que ela tem cal\u00e7ado maior que 36,0 a probabilidade de ela\u00a0cal\u00e7ar 38,0 \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1/3",
        "A_file": null,
        "B": "1/5",
        "B_file": null,
        "C": "2/5",
        "C_file": null,
        "D": "5/7",
        "D_file": null,
        "E": "5/14",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 175,
        "context": "O quadro seguinte mostra o desempenho de um time de futebol no u\u0301ltimo campeonato. A coluna da esquerda mostra o nu\u0301mero de gols marcados e a coluna da direita informa em quantos jogos o time marcou aquele nu\u0301mero de gols.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/175/47a384a9-8a0b-4669-ac56-963874dfc9e9.jpg)",
        "context_image": "2010175.jpg",
        "alternatives_introduction": "Se X, Y e Z sa\u0303o, respectivamente, a me\u0301dia, a mediana e a moda desta distribuic\u0327a\u0303o, enta\u0303o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "X = Y < Z.",
        "A_file": null,
        "B": "Z < X = Y.",
        "B_file": null,
        "C": "Y < Z < X.",
        "C_file": null,
        "D": "Z < X < Y.",
        "D_file": null,
        "E": "Z < Y < X.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 176,
        "context": "A disparidade de volume entre os planetas \u00e9 t\u00e3o grande que seria poss\u00edvel coloc\u00e1-los uns dentro dos outros. O planeta Merc\u00fario \u00e9 o menor de todos. Marte \u00e9 o segundo menor: dentro dele cabem tr\u00eas Merc\u00farios. Terra\u00a0\u00e9 o \u00fanico com vida: dentro dela cabem sete Martes. Netuno \u00e9 o quarto maior: dentro dele cabem 58 Terras.\u00a0J\u00fapiter \u00e9 o maior dos planetas: dentro dele cabem 23 Netunos.\n\n**Revista Veja.** Ano 41, no 25, 25 jun. 2008 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Seguindo o racioc\u00ednio proposto, quantas Terras cabem dentro de J\u00fapiter?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "406",
        "A_file": null,
        "B": "1 334",
        "B_file": null,
        "C": "4 002",
        "C_file": null,
        "D": "9 338",
        "D_file": null,
        "E": "28 014",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 177,
        "context": "Um dos grandes problemas da poluic\u0327a\u0303o dos mananciais (rios, co\u0301rregos e outros) ocorre pelo ha\u0301bito de jogar o\u0301leo utilizado em frituras nos encanamentos que esta\u0303o interligados com o sistema de esgoto. Se isso ocorrer, cada 10 litros de o\u0301leo podera\u0303o contaminar 10 milho\u0303es (107) de litros de a\u0301gua pota\u0301vel.\n\nManual de etiqueta. Parte integrante das revistas Veja (ed. 2055), Cla\u0301udia (ed. 555), _National Geographic_ (ed. 93) e _Nova Escola_ (ed. 208) (adaptado).\n\nSuponha que todas as fami\u0301lias de uma cidade descartem os o\u0301leos de frituras atrave\u0301s dos encanamentos e consomem 1 000 litros de o\u0301leo em frituras por semana.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual seria, em litros, a quantidade de a\u0301gua pota\u0301vel contaminada por semana nessa cidade?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "10 -\u00b2",
        "A_file": null,
        "B": "10\u00b3",
        "B_file": null,
        "C": "10^4",
        "C_file": null,
        "D": "10^6",
        "D_file": null,
        "E": "10^9",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 178,
        "context": "Um porta-l\u00e1pis de madeira foi constru\u00eddo no formato c\u00fabico, seguindo o modelo ilustrado a seguir. O cubo de\u00a0dentro \u00e9 vazio. A aresta do cubo maior mede 12 cm e a do cubo menor, que \u00e9 interno, mede 8 cm.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/178/f167ae80-7a92-4a85-8c25-bd0738dba84d.jpg)",
        "context_image": "2010178.jpg",
        "alternatives_introduction": "O volume de madeira utilizado na confecc\u0327a\u0303o desse objeto foi de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "12 cm\u00b3",
        "A_file": null,
        "B": "64 cm\u00b3",
        "B_file": null,
        "C": "96 cm\u00b3",
        "C_file": null,
        "D": "1216 cm\u00b3",
        "D_file": null,
        "E": "1728 cm\u00b3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 179,
        "context": "Ronaldo e\u0301 um garoto que adora brincar com nu\u0301meros. Numa dessas brincadeiras, empilhou caixas numeradas de acordo com a seque\u0302ncia conforme mostrada no esquema a seguir.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/179/0fc82f4a-dc92-411f-8f14-995159be0c16.jpg)\n\nEle percebeu que a soma dos nu\u0301meros em cada linha tinha uma propriedade e que, por meio dessa propriedade, era possi\u0301vel prever a soma de qualquer linha posterior a\u0300s ja\u0301 construi\u0301das.",
        "context_image": "2010179.jpg",
        "alternatives_introduction": "A partir dessa propriedade, qual sera\u0301 a soma da 9a linha da seque\u0302ncia de caixas empilhadas por Ronaldo?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "9",
        "A_file": null,
        "B": "45",
        "B_file": null,
        "C": "64",
        "C_file": null,
        "D": "81",
        "D_file": null,
        "E": "285",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2010180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2010,
        "index": 180,
        "context": "Para conseguir chegar a um nu\u0301mero recorde de produc\u0327a\u0303o de ovos de Pa\u0301scoa, as empresas brasileiras comec\u0327am a se planejar para esse peri\u0301odo com um ano de ovos de Pa\u0301scoa produzidos no Brasil no peri\u0301odo de 2005 a 2009.\n\n![](https://enem.dev/2010/questions/180/b3a08efa-6d65-4f17-955f-8c8962f34861.jpg)",
        "context_image": "2010180.jpg",
        "alternatives_introduction": "De acordo com o gr\u00e1fico, o bi\u00eanio que apresentou maior produ\u00e7\u00e3o acumulada foi",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "2004-2005",
        "A_file": null,
        "B": "2005-2006",
        "B_file": null,
        "C": "2006-2007",
        "C_file": null,
        "D": "2007-2008",
        "D_file": null,
        "E": "2008-2009",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 136,
        "context": "Para colocar o pist\u00e3o no motor que est\u00e1 sendo consertado, o dono da oficina ter\u00e1 de adquirir aquele que tenha\u00a0o di\u00e2metro mais pr\u00f3ximo do que precisa.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessa condi\u00e7\u00e3o, o dono da oficina dever\u00e1 comprar o pist\u00e3o de di\u00e2metro",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "68,21 mm.",
        "A_file": null,
        "B": "68,102 mm.",
        "B_file": null,
        "C": "68,02 mm.",
        "C_file": null,
        "D": "68,012 mm.",
        "D_file": null,
        "E": "68,001 mm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 137,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/137/71b536bf-1542-490f-96b7-6da5a37e0c08.png)\n\nOnde M0\u00a0\u00e9 o momento s\u00edsmico (usualmente estimado a partir dos registros de movimento da superf\u00edcie, atrav\u00e9s\u00a0dos sismogramas), cuja unidade \u00e9 o dina\u22c5cm. O terremoto de Kobe, acontecido no dia 17 de janeiro de 1995, foi um dos terremotos que causaram maior impacto no Jap\u00e3o e na comunidade cient\u00edfica internacional. Teve magnitude MW\u00a0= 7,3.\n\n**U.S. GEOLOGICAL SURVEY**. Historic Earthquakes.  \nDispon\u00edvel em: http://earthquake.usgs.gov. Acesso em: 1 maio 2010 (adaptado).",
        "context_image": "2011137.png",
        "alternatives_introduction": "Mostrando que \u00e9 poss\u00edvel determinar a medida por meio de conhecimentos matem\u00e1ticos, qual foi o momento\u00a0s\u00edsmico M0",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "10-5,10",
        "A_file": null,
        "B": "10-0,73",
        "B_file": null,
        "C": "1012,00",
        "C_file": null,
        "D": "1021,65",
        "D_file": null,
        "E": "1027,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 138,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/138/5a4afd15-b676-441f-8758-76185e535a3e.png)",
        "context_image": "2011138.png",
        "alternatives_introduction": "Ao optar pelas medidas a e b em metros, obt\u00eam-se, respectivamente,",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "0,23 e 0,16.",
        "A_file": null,
        "B": "2,3 e 1,6.",
        "B_file": null,
        "C": "23 e 16.",
        "C_file": null,
        "D": "230 e 160.",
        "D_file": null,
        "E": "2 300 e 1 600.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 139,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/139/4b2c1448-7e79-415c-bd68-55a615705b89.png)\n\nA medida \u00e9 expressa em kWh. O n\u00famero obtido na leitura \u00e9 composto por 4 algarismos. Cada posi\u00e7\u00e3o do\u00a0n\u00famero \u00e9 formada pelo \u00faltimo algarismo ultrapassado pelo ponteiro.",
        "context_image": "2011139.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero obtido pela leitura em kWh, na imagem, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "2 614.",
        "A_file": null,
        "B": "2 624.",
        "B_file": null,
        "C": "2 715.",
        "C_file": null,
        "D": "2 725.",
        "D_file": null,
        "E": "4 162.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/140/63404fc2-7491-4ee5-9975-d0c6857dd37a.png)",
        "context_image": "2011140.png",
        "alternatives_introduction": "Para optar pelo terreno de maior \u00e1rea, que atenda \u00e0s restri\u00e7\u00f5es impostas pela prefeitura, os moradores dever\u00e3o\u00a0escolher o terreno.",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 141,
        "context": "\u2013 Enquanto voc\u00ea fala ao telefone, fa\u00e7a agachamentos: 100 calorias gastas em 20 minutos.  \n\u2013 Meia hora de supermercado: 100 calorias.  \n\u2013 Cuidar do jardim por 30 minutos: 200 calorias.  \n\u2013 Passear com o cachorro: 200 calorias em 30 minutos.  \n\u2013 Tirar o p\u00f3 dos m\u00f3veis: 150 calorias em 30 minutos.  \n\u2013 Lavar roupas por 30 minutos: 200 calorias.\n\nDispon\u00edvel em: http://cyberdiet.terra.com.br. Acesso em: 27 abr. 2010 (adaptado).\n\nUma pessoa deseja executar essas atividades, por\u00e9m, ajustando o tempo para que, em cada uma, gaste igualmente\u00a0200 calorias.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A partir dos ajustes, quanto tempo a mais ser\u00e1 necess\u00e1rio para realizar todas as atividades?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "50 minutos.",
        "A_file": null,
        "B": "60 minutos.",
        "B_file": null,
        "C": "80 minutos.",
        "C_file": null,
        "D": "120 minutos.",
        "D_file": null,
        "E": "170 minutos.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 142,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/142/29f02ac4-b2ab-4397-b8f4-de763ed2079f.png)",
        "context_image": "2011142.png",
        "alternatives_introduction": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura, os valores da m\u00e9dia, mediana e moda s\u00e3o, respectivamente, iguais a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "17\u00b0C, 17\u00b0C e 13,5\u00b0C.",
        "A_file": null,
        "B": "17\u00b0C, 18\u00b0C e 13,5\u00b0C.",
        "B_file": null,
        "C": "17\u00b0C, 13,5\u00b0C e 18\u00b0C.",
        "C_file": null,
        "D": "17\u00b0C, 18\u00b0C e 21,5\u00b0C.",
        "D_file": null,
        "E": "17\u00b0C, 13,5\u00b0C e 21,5\u00b0C.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 143,
        "context": "Para uma atividade realizada no laborat\u00f3rio de Matem\u00e1tica, um aluno precisa construir uma maquete da quadra\u00a0de esportes da escola que tem 28 m de comprimento por 12 m de largura. A maquete dever\u00e1 ser constru\u00edda\u00a0na escala de 1 : 250.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Que medidas de comprimento e largura, em cm, o aluno utilizar\u00e1 na constru\u00e7\u00e3o da maquete?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4,8 e 11,2",
        "A_file": null,
        "B": "7,0 e 3,0",
        "B_file": null,
        "C": "11,2 e 4,8",
        "C_file": null,
        "D": "28,0 e 12,0",
        "D_file": null,
        "E": "30,0 e 70,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 144,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/144/d0e4d3d7-dfa0-48c0-81a7-03193a5dfea2.png)\n\nOs pontos A, B, C, D e O do cubo e da pir\u00e2mide s\u00e3o os mesmos. O ponto O \u00e9 central na face superior do cubo. Os quatro cortes saem de O em dire\u00e7\u00e3o \u00e0s arestas\u00a0_AD_, _BC_, _AB_ e _CD_, nessa ordem. Ap\u00f3s os cortes, s\u00e3o descartados quatro s\u00f3lidos.",
        "context_image": "2011144.png",
        "alternatives_introduction": "Os formatos dos s\u00f3lidos descartados s\u00e3o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Todos iguais.",
        "A_file": null,
        "B": "Todos diferentes.",
        "B_file": null,
        "C": "Tr\u00eas iguais e um diferente.",
        "C_file": null,
        "D": "Apenas dois iguais.",
        "D_file": null,
        "E": "Iguais dois a dois.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 145,
        "context": "O consumo atingiu o maior n\u00edvel da hist\u00f3ria no ano passado: os brasileiros beberam o equivalente a\u00a0331 bilh\u00f5es de x\u00edcaras.\n\nVeja. Ed. 2158, 31 mar. 2010.\n\nConsidere que a x\u00edcara citada na not\u00edcia seja equivalente a, aproximadamente, 120 mL de caf\u00e9. Suponha que em 2010 os brasileiros bebam ainda mais caf\u00e9, aumentando o consumo em 1/5 do que foi consumido no ano anterior.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, qual a previs\u00e3o mais aproximada para consumo de caf\u00e9 em 2010?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "8 bilh\u00f5es de litros.",
        "A_file": null,
        "B": "16 bilh\u00f5es de litros.",
        "B_file": null,
        "C": "32 bilh\u00f5es de litros.",
        "C_file": null,
        "D": "40 bilh\u00f5es de litros.",
        "D_file": null,
        "E": "48 bilh\u00f5es de litros.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 146,
        "context": "Sabe-se que a dist\u00e2ncia real, em linha reta, de uma cidade A, localizada no estado de S\u00e3o Paulo, a uma cidade B, localizada no estado de Alagoas, \u00e9 igual a 2 000 km. Um estudante, ao analisar um mapa, verificou com sua r\u00e9gua que a dist\u00e2ncia entre essas duas cidades, A e B, era 8 cm.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Os dados nos indicam que o mapa observado pelo estudante est\u00e1 na escala de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1 : 250.",
        "A_file": null,
        "B": "1 : 2 500.",
        "B_file": null,
        "C": "1 : 25 000.",
        "C_file": null,
        "D": "1 : 250 000.",
        "D_file": null,
        "E": "1 : 25 000 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 148,
        "context": "Em 2010, um caos a\u00e9reo afetou o continente europeu, devido \u00e0 quantidade de fuma\u00e7a expelida por um vulc\u00e3o na\u00a0Isl\u00e2ndia, o que levou ao cancelamento de in\u00fameros voos.\n\nCinco dias ap\u00f3s o in\u00edcio desse caos, todo o espa\u00e7o a\u00e9reo europeu acima de 6 000 metros estava liberado, com exce\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o a\u00e9reo da Finl\u00e2ndia. L\u00e1, apenas voos internacionais acima de 31 mil p\u00e9s estavam liberados.\n\nDispon\u00edvel em: http://www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 21 abr. 2010 (adaptado).\n\nConsidere que 1 metro equivale a aproximadamente 3,3 p\u00e9s.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual a diferen\u00e7a, em p\u00e9s, entre as altitudes liberadas na Finl\u00e2ndia e no restante do continente europeu cinco dias ap\u00f3s o in\u00edcio do caos?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "3 390 p\u00e9s",
        "A_file": null,
        "B": "9 390 p\u00e9s",
        "B_file": null,
        "C": "11 200 p\u00e9s",
        "C_file": null,
        "D": "19 800 p\u00e9s",
        "D_file": null,
        "E": "50 800 p\u00e9s",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 150,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/150/881d187f-8906-4aa8-a941-220a57000731.png)",
        "context_image": "2011150.png",
        "alternatives_introduction": "A reta de equa\u00e7\u00e3o y = x + 4 representa o planejamento do percurso da linha do metr\u00f4 subterr\u00e2neo que atravessar\u00e1 o bairro e outras regi\u00f5es da cidade. No ponto P = (-5, 5), localiza-se um hospital p\u00fablico. A comunidade solicitou ao comit\u00ea de planejamento que fosse prevista uma esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4 de modo que sua dist\u00e2ncia ao hospital, medida em linha reta, n\u00e3o fosse maior que 5 km.\nAtendendo ao pedido da comunidade, o comit\u00ea argumentou corretamente que isso seria automaticamente satisfeito, pois j\u00e1 estava prevista a constru\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o no ponto.",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "(\u20135, 0).",
        "A_file": null,
        "B": "(\u20133, 1).",
        "B_file": null,
        "C": "(\u20132, 1).",
        "C_file": null,
        "D": "(0, 4).",
        "D_file": null,
        "E": "(2, 6).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 154,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/154/10f8a6b9-37c7-4d75-99dd-24b07602b503.png)",
        "context_image": "2011154.png",
        "alternatives_introduction": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s edi\u00e7\u00f5es de 2005 a 2009 da OBMEP, qual o percentual m\u00e9dio de medalhistas de ouro da regi\u00e3o Nordeste?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "14,6%",
        "A_file": null,
        "B": "18,2%",
        "B_file": null,
        "C": "18,4%",
        "C_file": null,
        "D": "19,0%",
        "D_file": null,
        "E": "21,0%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 155,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/155/815b3733-1da7-4631-adc8-21e12190790b.png)\n\nSuponha que o navegante tenha medido o \u00e2ngulo\u00a0\u03b1 = 30\u00b0 \u00a0e, ao chegar ao ponto B, verificou que o barco havia percorrido a dist\u00e2ncia AB = 2 000 m.",
        "context_image": "2011155.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nesses dados e mantendo a mesma trajet\u00f3ria, a menor dist\u00e2ncia do barco at\u00e9 o ponto fixo P ser\u00e1",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1 000 m.",
        "A_file": null,
        "B": "1 000 \u221a3 m.",
        "B_file": null,
        "C": "2 000 \u221a3/3 m.",
        "C_file": null,
        "D": "2 000 m",
        "D_file": null,
        "E": "2 000 \u221a3 m.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 156,
        "context": "O saldo de contrata\u00e7\u00f5es no mercado formal no setor varejista da regi\u00e3o metropolitana de S\u00e3o Paulo registrou alta. Comparando as contrata\u00e7\u00f5es deste setor no m\u00eas de fevereiro com as de janeiro deste ano, houve incremento de 4 300 vagas no setor, totalizando 880 605 trabalhadores com carteira assinada.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.folha.uol.com.br. Acesso em: 26 abr. 2010 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando-se que y e x representam, respectivamente, as quantidades de trabalhadores no setor varejista e os meses, janeiro sendo o primeiro, fevereiro, o segundo, e assim por diante, a express\u00e3o alg\u00e9brica que relaciona essas quantidades nesses meses \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Y = 4 300x",
        "A_file": null,
        "B": "Y = 884 905x",
        "B_file": null,
        "C": "Y = 872 005 + 4 300x",
        "C_file": null,
        "D": "Y = 876 305 + 4 300x",
        "D_file": null,
        "E": "Y = 880 605 + 4 300x",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/158/1780f953-427b-4344-9cc8-3fc8908f62b0.png)\n\nConsidere dois consumidores: um que \u00e9 de baixa renda e gastou 100 kWh e outro do tipo residencial que gastou 185 kWh.",
        "context_image": "2011158.png",
        "alternatives_introduction": "A diferen\u00e7a entre o gasto desses consumidores com 1kWh, depois da redu\u00e7\u00e3o da tarifa de energia, mais aproximada, \u00e9 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 0,27.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 0,29.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 0,32.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 0,34.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 0,61.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 159,
        "context": "O prefeito de uma cidade deseja construir uma rodovia para dar acesso a outro munic\u00edpio. Para isso, foi aberta uma licita\u00e7\u00e3o na qual concorreram duas empresas. A primeira cobrou R$ 100 000,00 por km constru\u00eddo (n), acrescidos de um valor fixo de R$ 350 000,00, enquanto a segunda cobrou R$ 120 000,00 por km constru\u00eddo (n) acrescido de um valor fixo de R$ 150 \u00a0000,00. As duas empresas apresentam o mesmo padr\u00e3o de qualidade dos servi\u00e7os prestados, mas apenas uma delas poder\u00e1 ser contratada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Do ponto de vista econ\u00f4mico, qual equa\u00e7\u00e3o possibilitaria encontrar a extens\u00e3o da rodovia que tornaria indiferente para a prefeitura escolher qualquer uma das propostas apresentadas?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "100n + 350 = 120n + 150",
        "A_file": null,
        "B": "100n + 150 = 120n + 350",
        "B_file": null,
        "C": "100(n + 350) = 120(n + 150)",
        "C_file": null,
        "D": "100(n + 350 000) = 120(n + 150 000)",
        "D_file": null,
        "E": "350(n + 100 000) = 150(n + 120 000)",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 160,
        "context": "Uma pessoa aplicou certa quantia em a\u00e7\u00f5es. No primeiro m\u00eas, ela perdeu 30% do total do investimento e, no segundo m\u00eas, recuperou 20% do que havia perdido. Depois desses dois meses, resolveu tirar o montante de R$ 3 800,00 gerado pela aplica\u00e7\u00e3o.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantia inicial que essa pessoa aplicou em a\u00e7\u00f5es corresponde ao valor de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "R$ 4 222,22.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 4 523,80.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 5 000,00.",
        "C_file": null,
        "D": "D R$ 13 300,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 17 100,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 161,
        "context": "Cerca de 20 milh\u00f5es de brasileiros vivem na regi\u00e3o coberta pela caatinga, em quase 800 mil km\u00b2 de \u00e1rea. Quando n\u00e3o chove, o homem do sert\u00e3o e dua fam\u00edlia precisam caminhar quil\u00f4metros em busca da \u00e1gua dos a\u00e7udes. A irregularidade clim\u00e1tica \u00e9 um dos fatores que mais interferem na vida do sertanejo.\n\nDispon\u00edvel em: http://www.wwf.org.br. Acesso em: 23 abr. 2010.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Segundo este levantamento, a densidade demogr\u00e1fica da regi\u00e3o coberta pela caatinga, em habitantes por km\u00b2, \u00e9 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "250.",
        "A_file": null,
        "B": "25.",
        "B_file": null,
        "C": "2,5.",
        "C_file": null,
        "D": "0,25.",
        "D_file": null,
        "E": "0,025.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 162,
        "context": "O n\u00famero mensal de passagens de uma determinada empresa a\u00e9rea aumentou no ano passado nas seguintes condi\u00e7\u00f5es: em janeiro foram vendidas 33 000 passagens; em fevereiro, 34 500; em mar\u00e7o, 36 000. Esse padr\u00e3o de crescimento se mant\u00e9m para os meses subsequentes.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantas passagens foram vendidas por essa empresa em julho do ano passado?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "38 000",
        "A_file": null,
        "B": "40 500",
        "B_file": null,
        "C": "41 000",
        "C_file": null,
        "D": "42 000",
        "D_file": null,
        "E": "48 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 163,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/163/1712d7cd-309a-4383-970a-51e8310d5882.png)",
        "context_image": "2011163.png",
        "alternatives_introduction": "Escolhendo, aleatoriamente, uma das outras regi\u00f5es para morar, a probabilidade de ele escolher uma regi\u00e3o que seja adequada \u00e0s recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1/5",
        "A_file": null,
        "B": "1/4",
        "B_file": null,
        "C": "2/5",
        "C_file": null,
        "D": "3/5",
        "D_file": null,
        "E": "3/4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 164,
        "context": "Muitas medidas podem ser tomadas em nossas casas visando \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o racional de energia el\u00e9trica. Isso deve ser uma atitude di\u00e1ria de cidadania. Uma delas pode ser a redu\u00e7\u00e3o do tempo no banho. Um chuveiro com pot\u00eancia de 4 800 W consome 4,8 kW por hora.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Uma pessoa que toma dois banhos diariamente, de 10 minutos cada, consumir\u00e1, em sete dias, quantos kW?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "0,8",
        "A_file": null,
        "B": "1,6",
        "B_file": null,
        "C": "5,6",
        "C_file": null,
        "D": "11,2",
        "D_file": null,
        "E": "33,6",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 165,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/165/9f872841-f893-4cc4-bd7c-3356d7d73f0e.png)",
        "context_image": "2011165.png",
        "alternatives_introduction": "Se os atletas partissem do mesmo ponto, dando uma volta completa, em qual das raias o corredor estaria sendo beneficiado?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "5",
        "C_file": null,
        "D": "7",
        "D_file": null,
        "E": "8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 166,
        "context": "Nos \u00faltimos cinco anos, 32 mil mulheres de 20 a 24 anos foram internadas nos hospitais do SUS por causa de AVC. Entre os homens da mesma faixa et\u00e1ria, houve 28 mil interna\u00e7\u00f5es pelo mesmo motivo.\n\n**\u00c9poca**.26 abr. 2010 (adaptado).\n\nSupondo que, nos pr\u00f3ximos cinco anos, haja um acr\u00e9scimo de 8 mil interna\u00e7\u00f5es de mulheres e que o acr\u00e9scimo de interna\u00e7\u00f5es de homens por AVC ocorra na mesma propor\u00e7\u00e3o.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas, o n\u00famero de homens que seriam internados por AVC, nos pr\u00f3ximos cinco anos, corresponderia a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "4 mil.",
        "A_file": null,
        "B": "9 mil.",
        "B_file": null,
        "C": "21 mil.",
        "C_file": null,
        "D": "35 mil.",
        "D_file": null,
        "E": "39 mil.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 167,
        "context": "\u00c9 poss\u00edvel usar \u00e1gua ou comida para atrair as aves e observ\u00e1-las. Muitas pessoas costumam usar \u00e1gua com a\u00e7\u00facar, por exemplo, para atrair beija-flores. Mas \u00e9 importante saber que, na hora de fazer a mistura, voc\u00ea deve sempre usar uma parte de a\u00e7\u00facar para cinco \u00a0partes de \u00e1gua. Al\u00e9m disso, em dias quentes, precisa trocar a \u00e1gua de duas a tr\u00eas vezes, pois com o calor ela pode fermentar e, se for ingerida pela ave, pode deix\u00e1-la doente. O excesso de a\u00e7\u00facar, ao cristalizar, tamb\u00e9m pode manter o bico da ave fechado, impedindo-a de se alimentar. Isso pode at\u00e9 mat\u00e1-la.\n\n**Ci\u00eancia Hoje das Crian\u00e7as**. FNDE; Instituto Ci\u00eancia Hoje, ano 19, n.166, mar.1996\n\nPretende-se encher completamente um copo com a mistura para atrais beija-flores.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O copo tem formato cil\u00edndrico, e suas medidas s\u00e3o 10 cm de altura e 4 cm de di\u00e2metro. A quantidade de \u00e1gua que deve ser utilizada na mistura \u00e9 cerca de (utilize \u03c0 = 3)",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "20 mL.",
        "A_file": null,
        "B": "24 mL.",
        "B_file": null,
        "C": "100 mL.",
        "C_file": null,
        "D": "120 mL.",
        "D_file": null,
        "E": "600 mL.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 168,
        "context": "Em um jogo disputado em uma mesa de sinuca, h\u00e1 16 bolas: 1 branca e 15 coloridas, as quais, de acordo com a colora\u00e7\u00e3o, valem de 1 a 15 pontos (um valor para cada bola colorida).\n\nO jogador acerta o taco na bola branca de forma que esta acerte as outras, com o objetivo de acertar duas das quinze bolas em quaisquer ca\u00e7apas. Os valores dessas duas bolas s\u00e3o somados e devem resultar em um valor escolhido pelo jogador antes do in\u00edcio da jogada.\n\nArthur, Bernardo e Caio escolhem os n\u00fameros 12, 17 e 22 como sendo resultados de suas respectivas somas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com essa escolha, quem tem a maior probabilidade de ganhar o jogo \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Arthur, pois a soma que escolheu \u00e9 a menor.",
        "A_file": null,
        "B": "Bernardo, pois h\u00e1 7 possibilidades de compor a soma escolhida por ele, contra 4 possibilidades para a escolha de Arthur e 4 possibilidades para a escolha de Caio.",
        "B_file": null,
        "C": "Bernardo, pois h\u00e1 7 possibilidades de compor a soma escolhida por ele, contra 5 possibilidades para a escolha de Arthur e 4 possibilidades para a escolha de Caio.",
        "C_file": null,
        "D": "Caio, pois h\u00e1 10 possibilidades de compor a soma escolhida por ele, contra 5 possibilidades para a escolha de Arthur e 8 possibilidades para a escolha de Bernardo.",
        "D_file": null,
        "E": "Caio, pois a soma que escolheu \u00e9 a maior.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 170,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/170/038f43e1-f843-49af-bdcd-da787662784d.png)",
        "context_image": "2011170.png",
        "alternatives_introduction": "Escolhendo-se aleatoriamente uma pessoa atendida nesse posto de vacina\u00e7\u00e3o, a probabilidade de ela ser portadora de doen\u00e7a cr\u00f4nica \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "8%.",
        "A_file": null,
        "B": "9%.",
        "B_file": null,
        "C": "11%.",
        "C_file": null,
        "D": "12%.",
        "D_file": null,
        "E": "22%.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/172/4e50e4d6-244a-45ad-8eae-0d21b0a2090e.png)",
        "context_image": "2011172.png",
        "alternatives_introduction": "Iniciando a revis\u00e3o pelo ponto K e terminando em F, sem passar mais de uma vez por cada ponto, o caminho ser\u00e1 passando pelos pontos",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "K, I e F.",
        "A_file": null,
        "B": "K, J, I, G, L e F.",
        "B_file": null,
        "C": "K, L, G, I, J, H e F.",
        "C_file": null,
        "D": "K, J, H, I, G, L e F.",
        "D_file": null,
        "E": "K, L, G, I, H, J e F.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 173,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/173/2001a836-e42e-40a0-9858-00d6ac482132.png)\n\nEsse gr\u00e1fico foi usado em uma palestra na qual o orador ressaltou uma queda da participa\u00e7\u00e3o do agroneg\u00f3cio no PIB brasileiro e a posterior recupera\u00e7\u00e3o dessa participa\u00e7\u00e3o, em termos percentuais.",
        "context_image": "2011173.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo o gr\u00e1fico, o per\u00edodo de queda ocorreu entre os anos de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1998 e 2001",
        "A_file": null,
        "B": "2001 e 2003",
        "B_file": null,
        "C": "2003 e 2006",
        "C_file": null,
        "D": "2003 e 2007",
        "D_file": null,
        "E": "2003 e 2008",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 174,
        "context": "O setor de recursos humanos de uma empresa vai realizar uma entrevista com 120 candidatos a uma vaga de contador. Por sorteio, eles pretendem atribuir a cada candidato um n\u00famero, colocar a lista de n\u00fameros em ordem num\u00e9rica crescente e us\u00e1-la para convocar  \nos interessados. Acontece que, por um defeito do computador, foram gerados n\u00fameros com 5 algarismos distintos e, em nenhum deles, apareceram d\u00edgitos pares.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em raz\u00e3o disso, a ordem de chamada do candidato que tiver recebido o n\u00famero 75 913 \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "24",
        "A_file": null,
        "B": "31",
        "B_file": null,
        "C": "32",
        "C_file": null,
        "D": "88",
        "D_file": null,
        "E": "89",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 175,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/175/f947e93f-407e-43ed-be49-e43e523aee48.png)",
        "context_image": "2011175.png",
        "alternatives_introduction": "Analisando os dados do gr\u00e1fico, quantos internautas responderam \u201cN\u00c3O\u201d \u00e0 enquete?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Menos de 23.",
        "A_file": null,
        "B": "Mais de 23 e menos de 25.",
        "B_file": null,
        "C": "Mais de 50 e menos de 75.",
        "C_file": null,
        "D": "Mais de 100 e menos de 190.",
        "D_file": null,
        "E": "Mais de 200.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 176,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/176/af44af53-d3de-470e-8beb-fc679278e63f.png)",
        "context_image": "2011176.png",
        "alternatives_introduction": "Se tomarmos uma estrela que tenha temperatura 5 vezes maior que a temperatura do Sol, qual ser\u00e1 a ordem de grandeza de sua luminosidade?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "20 000 vezes a luminosidade do Sol.",
        "A_file": null,
        "B": "28 000 vezes a luminosidade do Sol.",
        "B_file": null,
        "C": "28 850 vezes a luminosidade do Sol.",
        "C_file": null,
        "D": "30 000 vezes a luminosidade do Sol.",
        "D_file": null,
        "E": "50 000 vezes a luminosidade do Sol.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 177,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/177/3c240114-2bf9-4fc0-a3a7-2c480b27b238.png)",
        "context_image": "2011177.png",
        "alternatives_introduction": "Para escolher o investimento com a maior rentabilidade anual, essa pessoa dever\u00e1",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Escolher qualquer um dos investimentos A, B ou C, pois as suas rentabilidades anuais s\u00e3o iguais a 36%.",
        "A_file": null,
        "B": "Escolher os investimentos A ou C, pois suas rentabilidades anuais s\u00e3o iguais a 39%.",
        "B_file": null,
        "C": "Escolher o investimento A, pois a sua rentabilidade anual \u00e9 maior que as rentabilidades anuais dos investimentos B e C.",
        "C_file": null,
        "D": "Escolher o investimento B, pois sua rentabilidade de 36% \u00e9 maior que as rentabilidades de 3% do investimento A e de 18% do investimento C.",
        "D_file": null,
        "E": "Escolher o investimento C, pois sua rentabilidade de 39% ao ano \u00e9 maior que a rentabilidade de 36% ao ano dos investimentos A e B.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 178,
        "context": "![](https://enem.dev/2011/questions/178/eaed6fd4-dacb-43e7-87ab-33f40ac3efba.png)",
        "context_image": "2011178.png",
        "alternatives_introduction": "Considerando-se S como a resist\u00eancia, a representa\u00e7\u00e3o alg\u00e9brica que exprime essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "S = k . b . d",
        "A_file": null,
        "B": "S = b . d\u00b2",
        "B_file": null,
        "C": "S = k . b . d\u00b2",
        "C_file": null,
        "D": "S = (k . b)/d",
        "D_file": null,
        "E": "S = (k . d\u00b2)/b",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2011179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 179,
        "context": "Uma empresa de telefone fixa oferece dois planos aos seus clientes: no plano K, o cliente paga R$ 29,90 por\u00a0\u00a0200 minutos mensais e R$ 0,20 por cada minuto excedente; no plano Z, paga R$ 49,90 por 300 minutos mensais e R$ 0,10 por cada minuto excedente.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que representa o valor pago, em reais, nos dois planos em fun\u00e7\u00e3o dos minutos utilizados \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2011179-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2011179-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2011179-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2011179-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2011179-E.png"
    },
    {
        "id": 2011180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2011,
        "index": 180,
        "context": "Uma ind\u00fastria fabrica um \u00fanico tipo de produto e sempre vende tudo o que produz. O custo total para fabricar uma quantidade _q_ de produtos \u00e9 dado por uma fun\u00e7\u00e3o, simbolizada por CT, enquanto o faturamento que a empresa obt\u00e9m com a venda da quantidade _q_\u00a0tamb\u00e9m \u00e9 uma fun\u00e7\u00e3o, simbolizada por FT.\u00a0O lucro total (LT) obtido pela venda da quantidade q de produtos \u00e9 dado pela express\u00e3o LT(q) = FT(q) \u2013 CT(q).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando-se as fun\u00e7\u00f5es FT(q) = 5q e CT(q) = 2q + 12 como faturamento e custo, qual a quantidade m\u00ednima de produtos que a ind\u00fastria ter\u00e1 de fabricar para n\u00e3o ter preju\u00edzo?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "3",
        "B_file": null,
        "C": "4",
        "C_file": null,
        "D": "5",
        "D_file": null,
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 136,
        "context": "O esporte de alta competi\u00e7\u00e3o da atualidade produziu uma quest\u00e3o ainda sem resposta: Qual \u00e9 o limite do corpo humano? O maratonista original, o grego da lenda, morreu de fadiga por ter corrido 42 quil\u00f4metros. O americano Dean Karnazes, cruzando sozinho as plan\u00edcies da Calif\u00f3rnia, conseguiu correr dez vezes mais em 75 horas.  \nUm professor de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, ao discutir com a turma o texto sobre a capacidade do maratonista americano, desenhou na lousa uma pista reta de 60 cent\u00edmetros, que representaria o percurso referido.\n\n_Dispon\u00edvel em: http://veja.abril.com.br. Acesso em: 25 jun. 2011 (adaptado)._",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se o percurso de Dean Karnazes fosse tamb\u00e9m em uma pista reta, qual seria a escala entre a pista feita pelo professor e a percorrida pelo atleta?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1:700",
        "A_file": null,
        "B": "1:7 000",
        "B_file": null,
        "C": "1:70 000",
        "C_file": null,
        "D": "1:700 000",
        "D_file": null,
        "E": "1:7 000 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 138,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Sabendo-se que um deles levou 50 laranjas a mais no segundo trajeto, qual a quantidade de laranjas que Jos\u00e9, Carlos e Paulo, nessa ordem, transportaram na segunda parte do trajeto?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "600, 550, 350",
        "A_file": null,
        "B": "300, 300, 150",
        "B_file": null,
        "C": "300, 250, 200",
        "C_file": null,
        "D": "200, 200, 100",
        "D_file": null,
        "E": "100, 100, 50",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 139,
        "context": "O gr\u00e1fico a seguir apresenta o resultado da enquete.\n\n![](https://enem.dev/2012/questions/139/d676f9b1-2c82-461a-9863-f38aacafed80.png)\n\nO administrador do _blog_ ir\u00e1 sortear um livro entre os visitantes que opinaram na postagem \u201cContos de Halloween\u201d.",
        "context_image": "2012139.png",
        "alternatives_introduction": "Sabendo que nenhum visitante votou mais de uma vez, a probabilidade de uma pessoa escolhida ao acaso entre as que opinaram ter assinalado que o conto \u201cContos de Halloween\u201d \u00e9 \u201cChato\u201d \u00e9 mais aproximada por",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "0,09.",
        "A_file": null,
        "B": "0,12.",
        "B_file": null,
        "C": "0,14.",
        "C_file": null,
        "D": "0,15.",
        "D_file": null,
        "E": "0,18.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 141,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/141/e150aff4-41c0-4f6b-9a19-232d978fc497.png)",
        "context_image": "2012141.png",
        "alternatives_introduction": "Nestas condi\u00e7\u00f5es, a \u00e1rea perdida do forro, ap\u00f3s a primeira lavagem, ser\u00e1 expressa por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "2xy",
        "A_file": null,
        "B": "15 \u2212 3x",
        "B_file": null,
        "C": "15 \u2212 5y",
        "C_file": null,
        "D": "\u22125y \u2212 3x",
        "D_file": null,
        "E": "5y + 3x \u2212 xy",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 142,
        "context": "A capacidade m\u00ednima, em BTU/h, de um aparelho de ar-condicionado, para ambientes sem exposi\u00e7\u00e3o ao sol, pode ser determinada da seguinte forma:\n\n\u2022 600 BTU/h por m2 , considerando-se at\u00e9 duas pessoas no ambiente;\n\n\u2022 para cada pessoa adicional nesse ambiente, acrescentar 600 BTU/h;\n\n\u2022 acrescentar mais 600 BTU/h para cada equipamento eletroeletr\u00f4nico em funcionamento no ambiente.\n\nSer\u00e1 instalado um aparelho de ar-condicionado em uma sala, sem exposi\u00e7\u00e3o ao sol, de dimens\u00f5es 4 m x 5 m, em que permane\u00e7am quatro pessoas e possua um aparelho de televis\u00e3o em funcionamento.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A capacidade m\u00ednima, em BTU/h, desse aparelho de arcondicionado deve ser",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "12 000.",
        "A_file": null,
        "B": "12 600.",
        "B_file": null,
        "C": "13 200.",
        "C_file": null,
        "D": "13 800.",
        "D_file": null,
        "E": "15 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/143/29dbd2b9-ef4e-4af8-8de5-2a651c4935c4.png)",
        "context_image": "2012143.png",
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o que traduz a resist\u00eancia S dessa viga de madeira \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2012143-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012143-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012143-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012143-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012143-E.png"
    },
    {
        "id": 2012144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 144,
        "context": "O diretor de uma escola convidou os 280 alunos de terceiro ano a participarem de uma brincadeira. Suponha que existem 5 objetos e 6 personagens numa casa de 9 c\u00f4modos; um dos personagens esconde um dos objetos em um dos c\u00f4modos da casa. O objetivo da brincadeira \u00e9 adivinhar qual objeto foi escondido por qual personagem e em qual c\u00f4modo da casa o objeto foi escondido.\n\nTodos os alunos decidiram participar. A cada vez um aluno \u00e9 sorteado e d\u00e1 a sua resposta. As respostas devem ser sempre distintas das anteriores, e um mesmo aluno n\u00e3o pode ser sorteado mais de uma vez. Se a resposta do aluno estiver correta, ele \u00e9 declarado vencedor e a brincadeira \u00e9 encerrada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O diretor sabe que algum aluno acertar\u00e1 a resposta porque h\u00e1",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "10 alunos a mais do que poss\u00edveis respostas distintas.",
        "A_file": null,
        "B": "20 alunos a mais do que poss\u00edveis respostas distintas.",
        "B_file": null,
        "C": "119 alunos a mais do que poss\u00edveis respostas distintas.",
        "C_file": null,
        "D": "260 alunos a mais do que poss\u00edveis respostas distintas.",
        "D_file": null,
        "E": "270 alunos a mais do que poss\u00edveis respostas distintas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 145,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/145/6e2e626f-d7f8-4615-bd32-13151f6cc0be.png)",
        "context_image": "2012145.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a \u00e1rvore que apresenta a maior altura real?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 146,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/146/f3712744-381c-4ed8-8f20-86b3e9a52be9.png)\n\nUma jogada consiste em:\n\n1\u00ba) o jogador apresenta um palpite sobre a cor da bola que ser\u00e1 retirada por ele da urna 2;\n\n2\u00ba) ele retira, aleatoriamente, uma bola da urna 1 e a coloca na urna 2, misturando-a com as que l\u00e1 est\u00e3o;\n\n3\u00ba) em seguida ele retira, tamb\u00e9m aleatoriamente, uma bola da urna 2;\n\n4\u00ba) se a cor da \u00faltima bola retirada for a mesma do palpite inicial, ele ganha o jogo.",
        "context_image": "2012146.png",
        "alternatives_introduction": "Qual cor deve ser escolhida pelo jogador para que ele tenha a maior probabilidade de ganhar?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Azul.",
        "A_file": null,
        "B": "Amarela.",
        "B_file": null,
        "C": "Branca.",
        "C_file": null,
        "D": "Verde.",
        "D_file": null,
        "E": "Vermelha.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 147,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/147/04304914-c660-44ee-a7a0-ee9be4ae9d9c.png)",
        "context_image": "2012147.png",
        "alternatives_introduction": "Considerando as informa\u00e7\u00f5es indicadas na figura, o consumo total de \u00e1gua registrado nesse hidr\u00f4metro, em litros, \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "3 534,85.",
        "A_file": null,
        "B": "3 544,20.",
        "B_file": null,
        "C": "3 534 850,00.",
        "C_file": null,
        "D": "3 534 859,35.",
        "D_file": null,
        "E": "3 534 850,39.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 148,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/148/26ce4617-a934-4ff1-83a3-96a7dad3e773.png)",
        "context_image": "2012148.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com o gr\u00e1fico, os meses em que ocorreram, respectivamente, a maior e a menor venda absolutas em 2011 foram",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Mar\u00e7o e abril.",
        "A_file": null,
        "B": "Mar\u00e7o e agosto.",
        "B_file": null,
        "C": "Agosto e setembro.",
        "C_file": null,
        "D": "Junho e setembro.",
        "D_file": null,
        "E": "Junho e agosto.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 149,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/149/1c6c7b68-7082-4bde-97d1-7095071d775c.png)",
        "context_image": "2012149.png",
        "alternatives_introduction": "Quais ser\u00e3o os s\u00f3lidos geom\u00e9tricos que Maria obter\u00e1 a partir dessas planifica\u00e7\u00f5es?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Cilindro, prisma de base pentagonal e pir\u00e2mide.",
        "A_file": null,
        "B": "Cone, prisma de base pentagonal e pir\u00e2mide.",
        "B_file": null,
        "C": "Cone, tronco de pir\u00e2mide e pir\u00e2mide.",
        "C_file": null,
        "D": "Cilindro, tronco de pir\u00e2mide e prisma.",
        "D_file": null,
        "E": "Cilindro, prisma e tronco de cone.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 150,
        "context": "Jogar baralho \u00e9 uma atividade que estimula o racioc\u00ednio. Um jogo tradicional \u00e9 a Paci\u00eancia, que utiliza 52 cartas. Inicialmente s\u00e3o formadas sete colunas com as cartas. A primeira coluna tem uma carta, a segunda tem duas cartas, a terceira tem tr\u00eas cartas, a quarta tem quatro cartas, e assim sucessivamente at\u00e9 a s\u00e9tima coluna, a qual tem sete cartas, e o que sobra forma o monte, que s\u00e3o as cartas n\u00e3o utilizadas nas colunas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de cartas que forma o monte \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "21.",
        "A_file": null,
        "B": "24.",
        "B_file": null,
        "C": "26.",
        "C_file": null,
        "D": "28.",
        "D_file": null,
        "E": "31.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 151,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/151/d4cbd8c7-f9da-48aa-9108-72f611ce5370.png)",
        "context_image": "2012151.png",
        "alternatives_introduction": "Com base no gr\u00e1fico e nas informa\u00e7\u00f5es do texto, \u00e9 poss\u00edvel inferir que houve maior aquecimento global em",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1995.",
        "A_file": null,
        "B": "1998.",
        "B_file": null,
        "C": "2000.",
        "C_file": null,
        "D": "2005.",
        "D_file": null,
        "E": "2007.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 152,
        "context": "Em exposi\u00e7\u00f5es de artes pl\u00e1sticas, \u00e9 usual que est\u00e1tuas sejam expostas sobre plataformas girat\u00f3rias. Uma medida de seguran\u00e7a \u00e9 que a base da escultura esteja integralmente apoiada sobre a plataforma. Para que se providencie o equipamento adequado, no caso de uma base quadrada que ser\u00e1 fixada sobre uma plataforma circular, o auxiliar t\u00e9cnico do evento deve estimar a medida _R_ do raio adequado para a plataforma em termos da medida _L_ do lado da base da est\u00e1tua.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual rela\u00e7\u00e3o entre R e L o auxiliar t\u00e9cnico dever\u00e1 apresentar de modo que a exig\u00eancia de seguran\u00e7a seja cumprida?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2012152-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012152-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012152-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012152-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012152-E.png"
    },
    {
        "id": 2012153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/153/fa4fd7b5-9f57-4575-b0d7-efd5da168ad2.png)\n\nNa Figura 2, o ponto A est\u00e1 no plano do ch\u00e3o onde est\u00e1 colocado o globo da morte e o segmento AB passa pelo centro da esfera e \u00e9 perpendicular ao plano do ch\u00e3o. Suponha que h\u00e1 um foco de luz direcionado para o ch\u00e3o colocado no ponto B e que um motoqueiro fa\u00e7a um trajeto dentro da esfera, percorrendo uma circunfer\u00eancia que passa pelos pontos A e B.",
        "context_image": "2012153.png",
        "alternatives_introduction": "A imagem do trajeto feito pelo motoqueiro no plano do ch\u00e3o \u00e9 melhor representada por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2012153-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012153-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012153-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012153-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012153-E.png"
    },
    {
        "id": 2012154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 154,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/154/81fbfbc5-0f6b-40ed-a17e-9afc89d413fa.png)",
        "context_image": "2012154.png",
        "alternatives_introduction": "Uma proposta substitutiva, relativa \u00e0s alturas de tomadas e interruptores, respectivamente, que atender\u00e1 \u00e0quele potencial comprador \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "0,20 m e 1,45 m.",
        "A_file": null,
        "B": "0,20 m e 1,40 m.",
        "B_file": null,
        "C": "0,25 m e 1,35 m.",
        "C_file": null,
        "D": "0,25 m e 1,30 m.",
        "D_file": null,
        "E": "0,45 m e 1,20 m.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 155,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/155/2e31c69a-4a2e-40f7-be2d-de13087cb5c0.png)",
        "context_image": "2012155.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com esta pesquisa, quantas horas de seu tempo gasta um jovem entre 12 e 18 anos, na semana inteira (de segunda-feira a domingo), nas atividades escolares?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "20",
        "A_file": null,
        "B": "21",
        "B_file": null,
        "C": "24",
        "C_file": null,
        "D": "25",
        "D_file": null,
        "E": "27",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 156,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com essas informa\u00e7\u00f5es, o gr\u00e1fico que melhor representa a rela\u00e7\u00e3o entre sal\u00e1rio e o n\u00famero de produtos vendidos \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2012156-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012156-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012156-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012156-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012156-E.png"
    },
    {
        "id": 2012157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 157,
        "context": "Um maquinista de trem ganha R$ 100,00 por viagem e s\u00f3 pode viajar a cada 4 dias. Ele ganha somente se fizer a viagem e sabe que estar\u00e1 de f\u00e9rias de 1\u00ba a 10 de junho, quando n\u00e3o poder\u00e1 viajar. Sua primeira viagem ocorreu no dia primeiro de janeiro. Considere que o ano tem 365 dias.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se o maquinista quiser ganhar o m\u00e1ximo poss\u00edvel, quantas viagens precisar\u00e1 fazer?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "37",
        "A_file": null,
        "B": "51",
        "B_file": null,
        "C": "88",
        "C_file": null,
        "D": "89",
        "D_file": null,
        "E": "91",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/158/1f4ff459-e739-491b-abba-8350d8dd458b.png)",
        "context_image": "2012158.png",
        "alternatives_introduction": "O que aconteceria com o n\u00edvel da \u00e1gua se coloc\u00e1ssemos no tanque um objeto cujo volume fosse de 2 400 cm\u00b3?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "O n\u00edvel subiria 0,2 cm, fazendo a \u00e1gua ficar com 20,2 cm de altura.",
        "A_file": null,
        "B": "O n\u00edvel subiria 1 cm, fazendo a \u00e1gua ficar com 21 cm de altura.",
        "B_file": null,
        "C": "O n\u00edvel subiria 2 cm, fazendo a \u00e1gua ficar com 22 cm de altura.",
        "C_file": null,
        "D": "O n\u00edvel subiria 8 cm, fazendo a \u00e1gua transbordar.",
        "D_file": null,
        "E": "O n\u00edvel subiria 20 cm, fazendo a \u00e1gua transbordar.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 159,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/159/4889b43a-36e3-4b29-91b2-ab87fda455d7.png)",
        "context_image": "2012159.png",
        "alternatives_introduction": "Avaliando-se todas as informa\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o necess\u00e1rios",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Quatro unidades do tipo A e nenhuma unidade do tipo B.",
        "A_file": null,
        "B": "Tr\u00eas unidades do tipo A e uma unidade do tipo B.",
        "B_file": null,
        "C": "Duas unidades do tipo A e duas unidades do tipo B.",
        "C_file": null,
        "D": "Uma unidade do tipo A e tr\u00eas unidades do tipo B.",
        "D_file": null,
        "E": "Nenhuma unidade do tipo A e quatro unidades do tipo B.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 160,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/160/c6742e65-6a0c-4579-b559-5327fa9d1a4c.png)\n\nNesta figura, os pontos A, B, C e D s\u00e3o pontos m\u00e9dios dos lados do quadrado e os segmentos AP e QC medem 1/4 da medida do lado do quadrado. Para confeccionar um vitral, s\u00e3o usados dois tipos de materiais: um para a parte sombreada da figura, que custa R$ 30,00 o m\u00b2, e outro para a parte mais clara (regi\u00f5es ABPDA e BCDQB), que custa R$ 50,00 o m\u00b2.",
        "context_image": "2012160.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com esses dados, qual \u00e9 o custo dos materiais usados na fabrica\u00e7\u00e3o de um vitral?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 22,50",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 35,00",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 40,00",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 42,50",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 45,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 161,
        "context": "Jo\u00e3o decidiu contratar os servi\u00e7os de uma empresa por telefone atrav\u00e9s do SAC (Servi\u00e7o de Atendimento ao Consumidor). O atendente ditou para Jo\u00e3o o n\u00famero de protocolo de atendimento da liga\u00e7\u00e3o e pediu que ele anotasse. Entretanto, Jo\u00e3o n\u00e3o entendeu um dos algarismos ditados pelo atendente e anotou o n\u00famero 1 3 \\_ 9 8 2 0 7, sendo que o espa\u00e7o vazio \u00e9 o do algarismo que Jo\u00e3o n\u00e3o entendeu.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com essas informa\u00e7\u00f5es, a posi\u00e7\u00e3o ocupada pelo algarismo que falta no n\u00famero de protocolo \u00e9 a de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Centena.",
        "A_file": null,
        "B": "Dezena de milhar.",
        "B_file": null,
        "C": "Centena de milhar.",
        "C_file": null,
        "D": "Milh\u00e3o.",
        "D_file": null,
        "E": "Centena de milh\u00e3o.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 163,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/163/75b75570-0067-4c97-98b4-9742aaccb113.png)\n\nO gerente de atendimento deseja identificar os dias da semana em que o n\u00edvel de efici\u00eancia pode ser considerado muito bom, ou seja, os dias em que o n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es resolvidas excede o n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es recebidas.\n\n_Dispon\u00edvel em: http://blog.bibliotecaunix.org. Acesso em: 21 jan. 2012 (adaptado)._",
        "context_image": "2012163.png",
        "alternatives_introduction": "O gerente de atendimento p\u00f4de concluir, baseado no conceito de efici\u00eancia utilizado na empresa e nas informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico, que o n\u00edvel de efici\u00eancia foi muito bom na",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Segunda e na ter\u00e7a-feira.",
        "A_file": null,
        "B": "Ter\u00e7a e na quarta-feira.",
        "B_file": null,
        "C": "Ter\u00e7a e na quinta-feira.",
        "C_file": null,
        "D": "Quinta-feira, no s\u00e1bado e no domingo.",
        "D_file": null,
        "E": "Segunda, na quinta e na sexta-feira.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 165,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/165/3fbde9b0-ee25-43f8-8514-0b3b42bd2adc.png)\n\nO deslocamento descrito por Jo\u00e3o foi: mova-se pela pir\u00e2mide, sempre em linha reta, do ponto A ao ponto E, a seguir do ponto E ao ponto M, e depois de M a C.",
        "context_image": "2012165.png",
        "alternatives_introduction": "O desenho que Bruno deve fazer \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2012165-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012165-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012165-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012165-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012165-E.png"
    },
    {
        "id": 2012166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 166,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/166/acff0d62-4e1d-4eb6-b58a-a91804ba997c.png)\n\nem que QO \u00e9 quantidade de oferta, QD \u00e9 a quantidade de demanda e P \u00e9 o pre\u00e7o do produto.\n\nA partir dessas equa\u00e7\u00f5es, de oferta e de demanda, os economistas encontram o pre\u00e7o de equil\u00edbrio de mercado, ou seja, quando QO e QD se igualam.",
        "context_image": "2012166.png",
        "alternatives_introduction": "Para a situa\u00e7\u00e3o descrita, qual o valor do pre\u00e7o de equil\u00edbrio?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "5",
        "A_file": null,
        "B": "11",
        "B_file": null,
        "C": "13",
        "C_file": null,
        "D": "23",
        "D_file": null,
        "E": "33",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 167,
        "context": "Nos shopping centers costumam existir parques com v\u00e1rios brinquedos e jogos. Os usu\u00e1rios colocam cr\u00e9ditos em um cart\u00e3o, que s\u00e3o descontados por cada per\u00edodo de tempo de uso dos jogos. Dependendo da pontua\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a no jogo, ela recebe um certo n\u00famero de t\u00edquetes para trocar por produtos nas lojas dos parques. Suponha que o per\u00edodo de uso de um brinquedo em certo shopping custa R$ 3,00 e que uma bicicleta custa 9 200 t\u00edquetes.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para uma crian\u00e7a que recebe 20 t\u00edquetes por per\u00edodo de tempo que joga, o valor, em reais, gasto com cr\u00e9ditos para obter a quantidade de t\u00edquetes para trocar pela bicicleta \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "153.",
        "A_file": null,
        "B": "460.",
        "B_file": null,
        "C": "1 218.",
        "C_file": null,
        "D": "1 380.",
        "D_file": null,
        "E": "3 066.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 168,
        "context": "Dentre outros objetos de pesquisa, a Alometria estuda a rela\u00e7\u00e3o entre medidas de diferentes partes do corpo humano. Por exemplo, segundo a Alometria, a \u00e1rea A da superf\u00edcie corporal de uma pessoa relaciona-se com a sua massa m pela f\u00f3rmula A = _k_\u22c5m2/3, em que _k_ \u00e9 uma constante positiva.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se no per\u00edodo que vai da inf\u00e2ncia at\u00e9 a maioridade de um indiv\u00edduo sua massa \u00e9 multiplicada por 8, por quanto ser\u00e1 multiplicada a \u00e1rea da superf\u00edcie corporal?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "\u221b16",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "\u221a24",
        "C_file": null,
        "D": "8",
        "D_file": null,
        "E": "64",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 169,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/169/b957b116-b45b-4ac5-8ee8-3a2519ae6e1f.png)",
        "context_image": "2012169.png",
        "alternatives_introduction": "Para obter essas m\u00e9dias, ele multiplicou a matriz obtida a partir da tabela por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2012169-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012169-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012169-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012169-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012169-E.png"
    },
    {
        "id": 2012170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 170,
        "context": "Existem no mercado chuveiros el\u00e9tricos de diferentes pot\u00eancias, que representam consumos e custos diversos. A pot\u00eancia (P) de um chuveiro el\u00e9trico \u00e9 dada pelo produto entre sua resist\u00eancia el\u00e9trica (R) e o quadrado da corrente el\u00e9trica (i) que por ele circula. O consumo de energia el\u00e9trica (E), por sua vez, \u00e9 diretamente proporcional \u00e0 pot\u00eancia do aparelho.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando as caracter\u00edsticas apresentadas, qual dos gr\u00e1ficos a seguir representa a rela\u00e7\u00e3o entre a energia consumida (E) por um chuveiro el\u00e9trico e a corrente el\u00e9trica (i) que circula por ele?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2012170-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2012170-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2012170-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2012170-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2012170-E.png"
    },
    {
        "id": 2012171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 171,
        "context": "Em 20 de fevereiro de 2011 ocorreu a grande erup\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o Bulusan nas Filipinas. A sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no globo terrestre \u00e9 dada pelo GPS (sigla em ingl\u00eas para Sistema de Posicionamento Global) com longitude de 124\u00b0 3\u2019 0\u201d a leste do Meridiano de Greenwich.\n\nDado: 1\u00b0 equivale a 60\u2019 e 1\u2019 equivale a 60\u201d.\n\nPAVARIN, G. Galileu, fev. 2012 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A representa\u00e7\u00e3o angular da localiza\u00e7\u00e3o do vulc\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a sua longitude na forma decimal \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "124,02\u00b0.",
        "A_file": null,
        "B": "124,05\u00b0.",
        "B_file": null,
        "C": "124,20\u00b0.",
        "C_file": null,
        "D": "124,30\u00b0.",
        "D_file": null,
        "E": "124,50\u00b0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/172/a1bd4967-d16c-4d09-b0c0-cd11524f5d94.png)",
        "context_image": "2012172.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, a menor dist\u00e2ncia que o asteroide YU 55 passou da superf\u00edcie da Terra \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "3,25 \u00d7 102 km.",
        "A_file": null,
        "B": "3,25 \u00d7 103 km.",
        "B_file": null,
        "C": "3,25 \u00d7 104 km.",
        "C_file": null,
        "D": "3,25 \u00d7 105 km.",
        "D_file": null,
        "E": "3,25 \u00d7 106 km.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 173,
        "context": "H\u00e1, em virtude da demanda crescente de economia de \u00e1gua, equipamentos e utens\u00edlios como, por exemplo, as bacias sanit\u00e1rias ecol\u00f3gicas, que utilizam 6 litros de \u00e1gua por descarga em vez dos 15 litros utilizados por bacias sanit\u00e1rias n\u00e3o ecol\u00f3gicas, conforme dados da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual ser\u00e1 a economia di\u00e1ria de \u00e1gua obtida por meio da substitui\u00e7\u00e3o de uma bacia sanit\u00e1ria n\u00e3o ecol\u00f3gica, que gasta cerca de 60 litros por dia com a descarga, por uma bacia sanit\u00e1ria ecol\u00f3gica?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "24 litros",
        "A_file": null,
        "B": "36 litros",
        "B_file": null,
        "C": "40 litros",
        "C_file": null,
        "D": "42 litros",
        "D_file": null,
        "E": "50 litros",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 174,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/174/c9dc1c65-f17e-44ce-85fc-f4a36584a37f.png)\n\nUm investidor deseja comprar duas das empresas listadas na tabela. Para tal, ele calcula a m\u00e9dia da receita bruta anual dos \u00faltimos tr\u00eas anos (de 2009 at\u00e9 2011) e escolhe as duas empresas de maior m\u00e9dia anual.",
        "context_image": "2012174.png",
        "alternatives_introduction": "As empresas que este investidor escolhe comprar s\u00e3o",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Balas W e Pizzaria Y.",
        "A_file": null,
        "B": "Chocolates X e Tecelagem Z.",
        "B_file": null,
        "C": "Pizzaria Y e Alfinetes V.",
        "C_file": null,
        "D": "Pizzaria Y e Chocolates X.",
        "D_file": null,
        "E": "Tecelagem Z e Alfinetes V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 175,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/175/8362025d-b302-483a-93b8-d628c12c46ae.png)\n\nUm paciente fez um exame de glicose nesse laborat\u00f3rio e comprovou que estava com hiperglicemia. Sua taxa de glicose era de 300 mg/dL. Seu m\u00e9dico prescreveu um tratamento em duas etapas. Na primeira etapa ele conseguiu reduzir sua taxa em 30% e na segunda etapa em 10%.",
        "context_image": "2012175.png",
        "alternatives_introduction": "Ao calcular sua taxa de glicose ap\u00f3s as duas redu\u00e7\u00f5es, o paciente verificou que estava na categoria de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Hipoglicemia.",
        "A_file": null,
        "B": "Normal.",
        "B_file": null,
        "C": "Pr\u00e9-diabetes.",
        "C_file": null,
        "D": "Diabetes melito.",
        "D_file": null,
        "E": "Hiperglicemia.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 176,
        "context": "Um produtor de caf\u00e9 irrigado em Minas Gerais recebeu um relat\u00f3rio de consultoria estat\u00edstica, constando, entre outras informa\u00e7\u00f5es, o desvio padr\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es de uma safra dos talh\u00f5es de sua propriedade. Os talh\u00f5es t\u00eam a mesma \u00e1rea de 30 000 m\u00b2 e o valor obtido para o desvio padr\u00e3o foi de 90 kg/talh\u00e3o. O produtor deve apresentar as informa\u00e7\u00f5es sobre a produ\u00e7\u00e3o e a vari\u00e2ncia dessas produ\u00e7\u00f5es em sacas de 60 kg por hectare (10 000 m\u00b2).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A vari\u00e2ncia das produ\u00e7\u00f5es dos talh\u00f5es expressa em (sacas/hectare)\u00b2 \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "20,25.",
        "A_file": null,
        "B": "4,50.",
        "B_file": null,
        "C": "0,71.",
        "C_file": null,
        "D": "0,50.",
        "D_file": null,
        "E": "0,25.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 177,
        "context": "O _designer_ portugu\u00eas Miguel Neiva criou um sistema de s\u00edmbolos que permite que pessoas dalt\u00f4nicas identifiquem cores. O sistema consiste na utiliza\u00e7\u00e3o de s\u00edmbolos que identificam as cores prim\u00e1rias (azul, amarelo e vermelho). Al\u00e9m disso, a justaposi\u00e7\u00e3o de dois desses s\u00edmbolos permite identificar cores secund\u00e1rias (como o verde, que \u00e9 o amarelo combinado com o azul). O preto e o branco s\u00e3o identificados por pequenos quadrados: o que simboliza o preto \u00e9 cheio, enquanto o que simboliza o branco \u00e9 vazio. Os s\u00edmbolos que representam preto e branco tamb\u00e9m podem estar associados aos s\u00edmbolos que identificam cores, significando se estas s\u00e3o claras ou escuras.\n\n_Folha de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 18 fev. 2012 (adaptado)._",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com o texto, quantas cores podem ser representadas pelo sistema proposto?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "14",
        "A_file": null,
        "B": "18",
        "B_file": null,
        "C": "20",
        "C_file": null,
        "D": "21",
        "D_file": null,
        "E": "23",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 178,
        "context": "Jos\u00e9, Paulo e Ant\u00f4nio est\u00e3o jogando dados n\u00e3o viciados, nos quais, em cada uma das seis faces, h\u00e1 um n\u00famero de 1 a 6. Cada um deles jogar\u00e1 dois dados simultaneamente. Jos\u00e9 acredita que, ap\u00f3s jogar seus dados, os n\u00fameros das faces voltadas para cima lhe dar\u00e3o uma soma igual a 7. J\u00e1 Paulo acredita que sua soma ser\u00e1 igual a 4 e Ant\u00f4nio acredita que sua soma ser\u00e1 igual a 8.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com essa escolha, quem tem a maior probabilidade de acertar sua respectiva soma \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Ant\u00f4nio, j\u00e1 que sua soma \u00e9 a maior de todas as escolhidas.",
        "A_file": null,
        "B": "Jos\u00e9 e Ant\u00f4nio, j\u00e1 que h\u00e1 6 possibilidades tanto para a escolha de Jos\u00e9 quanto para a escolha de Ant\u00f4nio, e h\u00e1 apenas 4 possibilidades para a escolha de Paulo.",
        "B_file": null,
        "C": "Jos\u00e9 e Ant\u00f4nio, j\u00e1 que h\u00e1 3 possibilidades tanto para a escolha de Jos\u00e9 quanto para a escolha de Ant\u00f4nio, e h\u00e1 apenas 2 possibilidades para a escolha de Paulo.",
        "C_file": null,
        "D": "Jos\u00e9, j\u00e1 que h\u00e1 6 possibilidades para formar sua soma, 5 possibilidades para formar a soma de Ant\u00f4nio e apenas 3 possibilidades para formar a soma de Paulo.",
        "D_file": null,
        "E": "Paulo, j\u00e1 que sua soma \u00e9 a menor de todas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 179,
        "context": "![](https://enem.dev/2012/questions/179/19738eb9-509c-4c48-8ea2-cd4ec4a9116c.png)",
        "context_image": "2012179.png",
        "alternatives_introduction": "Com base no gr\u00e1fico, o valor da parte inteira da mediana dos empregos formais surgidos no per\u00edodo \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "212 952.",
        "A_file": null,
        "B": "229 913.",
        "B_file": null,
        "C": "240 621.",
        "C_file": null,
        "D": "255 496.",
        "D_file": null,
        "E": "298 041.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2012180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2012,
        "index": 180,
        "context": "A cer\u00e2mica possui a propriedade da contra\u00e7\u00e3o, que consiste na evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua existente em um conjunto ou bloco cer\u00e2mico submetido a uma determinada temperatura elevada: em seu lugar aparecendo \u201cespa\u00e7os vazios\u201d que tendem a se aproximar. No lugar antes ocupado pela \u00e1gua v\u00e3o ficando lacunas e, consequentemente, o conjunto tende a retrair-se. Considere que no processo de cozimento a cer\u00e2mica de argila sofra uma contra\u00e7\u00e3o, em dimens\u00f5es lineares, de 20%.\n\n_Dispon\u00edvel em: www.arq.ufsc.br. Acesso em: 30 mar. 2012 (adaptado)._",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Levando em considera\u00e7\u00e3o o processo de cozimento e a contra\u00e7\u00e3o sofrida, o volume V de uma travessa de argila, de forma c\u00fabica de aresta a, diminui para um valor que \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "20% menor que V, uma vez que o volume do cubo \u00e9 diretamente proporcional ao comprimento de seu lado.",
        "A_file": null,
        "B": "36% menor que V, porque a \u00e1rea da base diminui de a2 para ((1 \u2212 0,2)a)\u00b2.",
        "B_file": null,
        "C": "48,8% menor que V, porque o volume diminui de a3 para (0,8a)\u00b3.",
        "C_file": null,
        "D": "51,2% menor que V, porque cada lado diminui para 80% do comprimento original.",
        "D_file": null,
        "E": "60% menor que V, porque cada lado diminui 20%.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 136,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/136/2b7178ab-7991-4b9d-9232-a6f9dadd475c.png)",
        "context_image": "2013136.png",
        "alternatives_introduction": "Utilizando 0,26 como valor aproximado para a tangente de 15\u00b0 e duas casas decimais nas opera\u00e7\u00f5es, descobre-se que a \u00e1rea da base desse pr\u00e9dio ocupa na avenida um espa\u00e7o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Menor que 100 m\u00b2",
        "A_file": null,
        "B": "Entre 100 m\u00b2 e 300 m\u00b2",
        "B_file": null,
        "C": "Entre 300 m\u00b2 e 500 m\u00b2",
        "C_file": null,
        "D": "Entre 500 m\u00b2 e 700 m\u00b2",
        "D_file": null,
        "E": "Maior que 700 m\u00b2",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 137,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/137/53209063-0069-498a-9bb1-2a6e28fcbaec.png)",
        "context_image": "2013137.png",
        "alternatives_introduction": "Utilizando um novo crit\u00e9rio, essa banca avaliadora resolveu descartar a maior e a menor notas atribu\u00eddas ao professor. A nova m\u00e9dia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e9dia anterior, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "0,25 ponto maior.",
        "A_file": null,
        "B": "1,00 ponto maior.",
        "B_file": null,
        "C": "1,00 ponto menor.",
        "C_file": null,
        "D": "1,25 ponto maior.",
        "D_file": null,
        "E": "2,00 pontos menor.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 138,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O coeficiente de melhora da altera\u00e7\u00e3o recomendada \u00e9:",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2013138-A.bmp",
        "B": null,
        "B_file": "2013138-B.bmp",
        "C": null,
        "C_file": "2013138-C.bmp",
        "D": null,
        "D_file": "2013138-D.bmp",
        "E": null,
        "E_file": "2013138-E.bmp"
    },
    {
        "id": 2013139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 139,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual foi o valor mais aproximado do total de \u00e1gua desperdi\u00e7ada nesse per\u00edodo, em litros?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "0,2",
        "A_file": null,
        "B": "1,2",
        "B_file": null,
        "C": "1,4",
        "C_file": null,
        "D": "12,9",
        "D_file": null,
        "E": "64,8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/140/085223cd-1821-447a-a43f-41a21e311320.png)",
        "context_image": "2013140.png",
        "alternatives_introduction": "Os tipos de arroz, feij\u00e3o, soja e milho que devem ser escolhidos pelo comerciante s\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "A, A, A, A.",
        "A_file": null,
        "B": "A, B, A, B.",
        "B_file": null,
        "C": "A, B, B, A.",
        "C_file": null,
        "D": "B, A, A, B.",
        "D_file": null,
        "E": "B, B, B, B.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 141,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/141/3cf638d1-7d15-4696-b092-de676c4e6701.png)",
        "context_image": "2013141.png",
        "alternatives_introduction": "Utilize 1,7 como aproxima\u00e7\u00e3o para\u00a0\u221a3\nO valor de R, em cent\u00edmetros, \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "64,0",
        "A_file": null,
        "B": "65,5",
        "B_file": null,
        "C": "74,0",
        "C_file": null,
        "D": "81,0",
        "D_file": null,
        "E": "91,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 142,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/142/504c21b5-da46-4660-bd8d-bc6e547bf243.png)",
        "context_image": "2013142.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos dados, o produtor avaliou que a vaca mais eficiente \u00e9 a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Malhada",
        "A_file": null,
        "B": "Mamona",
        "B_file": null,
        "C": "Maravilha",
        "C_file": null,
        "D": "Mateira",
        "D_file": null,
        "E": "Mimosa",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/143/99ee084f-6759-467b-b6fc-c898787ae9c4.png)",
        "context_image": "2013143.png",
        "alternatives_introduction": "Quantos quil\u00f4metros esse aluno percorreu na fase de implanta\u00e7\u00e3o do programa?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "4",
        "A_file": null,
        "B": "8",
        "B_file": null,
        "C": "16",
        "C_file": null,
        "D": "20",
        "D_file": null,
        "E": "40",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 144,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/144/f2d1f08e-1240-4175-ab48-38b49a301a01.png)",
        "context_image": "2013144.png",
        "alternatives_introduction": "Analisando os dados percentuais do gr\u00e1fico, qual a diferen\u00e7a entre o maior e o menor centro em crescimento no polo das ind\u00fastrias?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "75,28",
        "A_file": null,
        "B": "64,09",
        "B_file": null,
        "C": "56,95",
        "C_file": null,
        "D": "45,76",
        "D_file": null,
        "E": "30,07",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 145,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/145/e171ead9-f89c-4f21-9cf2-198bc5f20f4f.png)",
        "context_image": "2013145.png",
        "alternatives_introduction": "A raz\u00e3o que representa a quantidade de cadeiras reservadas do setor 3 em rela\u00e7\u00e3o ao total de cadeiras\u00a0desse mesmo setor \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "17/10",
        "A_file": null,
        "B": "17/53",
        "B_file": null,
        "C": "53/70",
        "C_file": null,
        "D": "53/17",
        "D_file": null,
        "E": "70/17",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 146,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/146/573a432a-fdf5-4f17-8e42-d8337154d0aa.png)",
        "context_image": "2013146.png",
        "alternatives_introduction": "A loja sortear\u00e1 um brinde entre os compradores do produto A e outro brinde entre os compradores do produto B.\nQual a probabilidade de que os dois sorteados tenham feito suas compras em fevereiro de 2012?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1/20",
        "A_file": null,
        "B": "3/242",
        "B_file": null,
        "C": "5/22",
        "C_file": null,
        "D": "6/25",
        "D_file": null,
        "E": "7/15",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 147,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/147/3167f5c3-7c37-42fc-9abf-e5b01abc1bea.png)",
        "context_image": "2013147.png",
        "alternatives_introduction": "A quantidade m\u00ednima de rolos que deve ser comprada para cercar esse terreno \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "7",
        "B_file": null,
        "C": "8",
        "C_file": null,
        "D": "11",
        "D_file": null,
        "E": "12",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 148,
        "context": "Um dos grandes problemas enfrentados nas rodovias brasileiras \u00e9 o excesso de carga transportada pelos caminh\u00f5es. Dimensionado para o tr\u00e1fego dentro dos limites legais de carga, o piso das estradas se deteriora com o peso excessivo dos caminh\u00f5es. Al\u00e9m disso, o excesso de carga interfere na capacidade de frenagem  \ne no funcionamento da suspens\u00e3o do ve\u00edculo, causas frequentes de acidentes.\n\nCiente dessa responsabilidade e com base na experi\u00eancia adquirida com pesagens, um caminhoneiro sabe que seu caminh\u00e3o pode carregar, no m\u00e1ximo, 1 500 telhas ou 1 200 tijolos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considerando esse caminh\u00e3o carregado com 900 telhas, quantos tijolos, no m\u00e1ximo, podem ser acrescentados \u00e0 carga de modo a n\u00e3o ultrapassar a carga m\u00e1xima do caminh\u00e3o?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "300 tijolos",
        "A_file": null,
        "B": "360 tijolos",
        "B_file": null,
        "C": "400 tijolos",
        "C_file": null,
        "D": "480 tijolos",
        "D_file": null,
        "E": "600 tijolos",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 149,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/149/8fe1bcbf-df0c-4081-b00d-efa0564e5fd6.png)",
        "context_image": "2013149.png",
        "alternatives_introduction": "A quantidade total de arroz, em toneladas, que dever\u00e1 ser produzida no per\u00edodo de 2012 a 2021 ser\u00e1 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "497,25.",
        "A_file": null,
        "B": "500,85.",
        "B_file": null,
        "C": "502,87.",
        "C_file": null,
        "D": "558,75.",
        "D_file": null,
        "E": "563,25.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 150,
        "context": "Numa escola com 1 200 alunos foi realizada uma pesquisa sobre o conhecimento desses em duas l\u00ednguas estrangeiras, ingl\u00eas e espanhol.\n\nNessa pesquisa constatou-se que 600 alunos falam ingl\u00eas, 500 falam espanhol e 300 n\u00e3o falam qualquer um desses idiomas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Escolhendo-se um aluno dessa escola ao acaso e sabendo-se que ele n\u00e3o fala ingl\u00eas, qual a probabilidade de que esse aluno fale espanhol?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1/2",
        "A_file": null,
        "B": "5/8",
        "B_file": null,
        "C": "1/4",
        "C_file": null,
        "D": "5/6",
        "D_file": null,
        "E": "5/14",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 151,
        "context": "Durante uma aula de Matem\u00e1tica, o professor sugere aos alunos que seja fixado um sistema de coordenadas cartesianas (x, y) e representa na lousa a descri\u00e7\u00e3o de cinco conjuntos alg\u00e9bricos, I, II, III, IV e V, como se segue:\n\nI \u2014 \u00e9 a circunfer\u00eancia de equa\u00e7\u00e3o x2 + y2 = 9;  \nII \u2014 \u00e9 a par\u00e1bola de equa\u00e7\u00e3o y = \u2212 x2 \u2212 1, com x variando de \u22121 a 1;  \nIII \u2014 \u00e9 o quadrado formado pelos v\u00e9rtices (\u22122, 1), (\u22121, 1), (\u22121, 2) e (\u22122, 2);  \nIV \u2014 \u00e9 o quadrado formado pelos v\u00e9rtices (1, 1), (2, 1), (2, 2) e (1, 2);  \nV \u2014 \u00e9 o ponto (0, 0).\n\nA seguir, o professor representa corretamente os cinco conjuntos sobre uma mesma malha quadriculada, composta de quadrados com lados medindo uma unidade de comprimento, cada, obtendo uma figura.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual destas figuras foi desenhada pelo professor?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2013151-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2013151-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2013151-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2013151-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2013151-E.png"
    },
    {
        "id": 2013153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 153,
        "context": "Muitos processos fisiol\u00f3gicos e bioqu\u00edmicos, tais como batimentos card\u00edacos e taxa de respira\u00e7\u00e3o, apresentam escalas constru\u00eddas a partir da rela\u00e7\u00e3o entre superf\u00edcie e massa (ou volume) do animal. Uma dessas escalas, por exemplo, considera que \u201co cubo da \u00e1rea S da superf\u00edcie de um mam\u00edfero \u00e9 proporcional ao quadrado de sua massa M\u201d.\n\nHUGHES-HALLETT, D. et al. C\u00e1lculo e aplica\u00e7\u00f5es. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, 1999 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Isso \u00e9 equivalente a dizer que, para uma constante k > 0, a \u00e1rea S pode ser escrita em fun\u00e7\u00e3o de M por meio da express\u00e3o:",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2013153-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2013153-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2013153-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2013153-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2013153-E.png"
    },
    {
        "id": 2013156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 156,
        "context": "Uma f\u00e1brica de f\u00f3rmicas produz placas quadradas de lados de medida igual a _y_\u00a0 cent\u00edmetros. Essas placas s\u00e3o vendidas em caixas com _N_ unidades e, na caixa, \u00e9  \nespecificada a \u00e1rea m\u00e1xima _S_ que pode ser coberta pelas _N_ placas.\n\nDevido a uma demanda do mercado por placas maiores, a f\u00e1brica triplicou a medida dos lados de suas placas e conseguiu reuni-las em uma nova caixa, de tal forma que a \u00e1rea coberta _S_ n\u00e3o fosse alterada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade X, de placas do novo modelo, em cada nova caixa ser\u00e1 igual a:",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "N/9",
        "A_file": null,
        "B": "N/6",
        "B_file": null,
        "C": "N/3",
        "C_file": null,
        "D": "3N",
        "D_file": null,
        "E": "9N",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 157,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/157/05b2dd08-a2a1-45ea-a618-540da89c4bd3.png)\n\nConsidere 3 como valor aproximado para\u00a0\u03c0",
        "context_image": "2013157.png",
        "alternatives_introduction": "Para satisfazer as condi\u00e7\u00f5es dadas, o raio m\u00e1ximo da ilha de lazer r, em metros, estar\u00e1 mais pr\u00f3ximo de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1,6",
        "A_file": null,
        "B": "1,7",
        "B_file": null,
        "C": "2,0",
        "C_file": null,
        "D": "3,0",
        "D_file": null,
        "E": "3,8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 158,
        "context": "O contribuinte que vende mais de R$ 20 mil de a\u00e7\u00f5es em Bolsa de Valores em um m\u00eas dever\u00e1 pagar Imposto de Renda. O pagamento para a Receita Federal consistir\u00e1 em 15% do lucro obtido com a venda das a\u00e7\u00f5es.\n\nDispon\u00edvel em: www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 26 abr. 2010 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Um contribuinte que vende por R$ 34 mil um lote de a\u00e7\u00f5es que custou R$ 26 mil ter\u00e1 de pagar de Imposto de Renda \u00e0 Receita Federal o valor de:",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 900,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 1 200,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 2 100,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 3 900,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 5 100,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 159,
        "context": "Para se construir um contrapiso, \u00e9 comum, na constitui\u00e7\u00e3o do concreto, se utilizar cimento, areia e brita, na seguinte propor\u00e7\u00e3o: 1 parte de cimento, 4 partes de  \nareia e 2 partes de brita. Para construir o contrapiso de uma garagem, uma construtora encomendou um caminh\u00e3o betoneira com 14 m\u00b3 de concreto.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o volume de cimento, em m\u00b3, na carga de concreto trazido pela betoneira?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1,75",
        "A_file": null,
        "B": "2,00",
        "B_file": null,
        "C": "2,33",
        "C_file": null,
        "D": "4,00",
        "D_file": null,
        "E": "8,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 160,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/160/c7425191-f428-4a64-bb30-70e95b899200.png)",
        "context_image": "2013160.png",
        "alternatives_introduction": "O empres\u00e1rio decidiu comprar a empresa",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "F",
        "A_file": null,
        "B": "G",
        "B_file": null,
        "C": "H",
        "C_file": null,
        "D": "M",
        "D_file": null,
        "E": "P",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 161,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/161/71e7f83b-c1a9-4a5f-af6f-5060240c73b6.png)\n\nDispon\u00edvel em: www.correios.com.br. Acesso em: 2 ago. 2012 (adaptado).",
        "context_image": "2013161.png",
        "alternatives_introduction": "O valor total gasto, em reais, para postar essas cartas \u00e9 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "8,35",
        "A_file": null,
        "B": "12,50",
        "B_file": null,
        "C": "14,40",
        "C_file": null,
        "D": "15,35",
        "D_file": null,
        "E": "18,05",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 162,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/162/7abe2076-bc00-4223-af44-4a621459fc52.png)",
        "context_image": "2013162.png",
        "alternatives_introduction": "O valor mediano da di\u00e1ria, em reais, para o quarto padr\u00e3o de casal nessa cidade, \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "300,00.",
        "A_file": null,
        "B": "345,00.",
        "B_file": null,
        "C": "350,00.",
        "C_file": null,
        "D": "375,00.",
        "D_file": null,
        "E": "400,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 163,
        "context": "Para aumentar as vendas no in\u00edcio do ano, uma loja de departamentos remarcou os pre\u00e7os de seus produtos 20% abaixo do pre\u00e7o original. Quando chegam ao caixa, os clientes que possuem o cart\u00e3o fidelidade da loja t\u00eam direito a um desconto adicional de 10% sobre o valor total de suas compras.\n\nUm cliente deseja comprar um produto que custava R$ 50,00 antes da remarca\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os. Ele n\u00e3o possui o cart\u00e3o fidelidade da loja.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Caso esse cliente possu\u00edsse o cart\u00e3o fidelidade da loja, a economia adicional que obteria ao efetuar a compra, em reais, seria de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "15,00",
        "A_file": null,
        "B": "14,00",
        "B_file": null,
        "C": "10,00",
        "C_file": null,
        "D": "5,00",
        "D_file": null,
        "E": "4,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 164,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/164/b06811f8-91ea-46e6-8a0f-048141c9045b.png)",
        "context_image": "2013164.png",
        "alternatives_introduction": "A imagem que representa a nova figura \u00e9:",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2013164-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2013164-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2013164-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2013164-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2013164-E.png"
    },
    {
        "id": 2013165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 165,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/165/2d41f715-77e6-4676-a0d0-89a5eca34887.png)",
        "context_image": "2013165.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nas informa\u00e7\u00f5es fornecidas, quantas joias diferentes, nesse formato, o artes\u00e3o poder\u00e1 obter?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "12",
        "B_file": null,
        "C": "18",
        "C_file": null,
        "D": "24",
        "D_file": null,
        "E": "36",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 166,
        "context": "Considere 0,3 como aproxima\u00e7\u00e3o para log10 2.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual o tempo necess\u00e1rio, em anos, para que uma quantidade de massa do c\u00e9sio-137 se reduza a 10% da quantidade inicial?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "27",
        "A_file": null,
        "B": "36",
        "B_file": null,
        "C": "50",
        "C_file": null,
        "D": "54",
        "D_file": null,
        "E": "100",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 167,
        "context": "Dispon\u00edvel em: www.arq.ufsc.br. Acesso em: 3 mar. 2012.\n\nSuponha que uma pe\u00e7a, quando moldada em argila, possu\u00eda uma base retangular cujos lados mediam 30 cm e 15 cm. Ap\u00f3s o cozimento, esses lados foram reduzidos em 20%.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea original, a \u00e1rea da base dessa pe\u00e7a, ap\u00f3s o cozimento, ficou reduzida em",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4%",
        "A_file": null,
        "B": "20%",
        "B_file": null,
        "C": "36%",
        "C_file": null,
        "D": "64%",
        "D_file": null,
        "E": "96%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 168,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/168/a837d05f-4fe2-4d97-8542-fbcea6679fe9.png)",
        "context_image": "2013168.png",
        "alternatives_introduction": "O desempenho conjunto dessas m\u00e1quinas, em setembro, pode ser classificado como",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Excelente.",
        "A_file": null,
        "B": "Bom.",
        "B_file": null,
        "C": "Regular.",
        "C_file": null,
        "D": "Ruim.",
        "D_file": null,
        "E": "P\u00e9ssimo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 169,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/169/4edf5f0f-1c12-4b0b-a004-77d4d4835645.png)\n\nCinco apostadores, cada um com R$ 500,00 para apostar, fizeram as seguintes op\u00e7\u00f5es:\n\nArthur: 250 cartelas com 6 n\u00fameros escolhidos;\n\nBruno: 41 cartelas com 7 n\u00fameros escolhidos e 4 cartelas com 6 n\u00fameros escolhidos;\n\nCaio: 12 cartelas com 8 n\u00fameros escolhidos e 10 cartelas com 6 n\u00fameros escolhidos;\n\nDouglas: 4 cartelas com 9 n\u00fameros escolhidos;\n\nEduardo: 2 cartelas com 10 n\u00fameros escolhidos.",
        "context_image": "2013169.png",
        "alternatives_introduction": "Os dois apostadores com maiores probabilidades de serem premiados s\u00e3o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Caio e Eduardo.",
        "A_file": null,
        "B": "Arthur e Eduardo.",
        "B_file": null,
        "C": "Bruno e Caio.",
        "C_file": null,
        "D": "Arthur e Bruno.",
        "D_file": null,
        "E": "Douglas e Eduardo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 170,
        "context": "Nos Estados Unidos a unidade de medida de volume mais utilizada em latas de refrigerante \u00e9 a on\u00e7a fluida (fl oz), que equivale a aproximadamente 2,95 centilitros (cL).\n\nSabe-se que o centilitro \u00e9 a cent\u00e9sima parte do litro e que a lata de refrigerante usualmente comercializada no Brasil tem capacidade de 355 mL.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Assim, a medida do volume da lata de refrigerante de 355 mL, em on\u00e7a fluida (fl oz), \u00e9 mais pr\u00f3xima de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "0,83",
        "A_file": null,
        "B": "1,20",
        "B_file": null,
        "C": "12,03",
        "C_file": null,
        "D": "104,73",
        "D_file": null,
        "E": "120,34",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 171,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a express\u00e3o que representa a rela\u00e7\u00e3o entre X e Y",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "5X \u2212 3Y + 15 = 0",
        "A_file": null,
        "B": "5X \u2212 2Y + 10 = 0",
        "B_file": null,
        "C": "3X \u2212 3Y + 15 = 0",
        "C_file": null,
        "D": "3X \u2212 2Y + 15 = 0",
        "D_file": null,
        "E": "3X \u2212 2Y + 10 = 0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 172,
        "context": "A temperatura T de um forno (em graus cent\u00edgrados) \u00e9 reduzida por um sistema a partir do instante de seu desligamento (t = 0) e varia de acordo com a express\u00e3o\u00a0![](https://enem.dev/2013/questions/172/d05feb96-582b-4f24-8173-87c59a15ee16.png)com t em minutos. Por motivos de seguran\u00e7a, a trava do forno s\u00f3 \u00e9 liberada para  \nabertura quando o forno atinge a temperatura de 39 \u00baC.",
        "context_image": "2013172.png",
        "alternatives_introduction": "Qual o tempo m\u00ednimo de espera, em minutos, ap\u00f3s se desligar o forno, para que a porta possa ser aberta?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "19,0",
        "A_file": null,
        "B": "19,8",
        "B_file": null,
        "C": "20,0",
        "C_file": null,
        "D": "38,0",
        "D_file": null,
        "E": "39,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 173,
        "context": "O ciclo de atividade magn\u00e9tica do Sol tem um per\u00edodo de 11 anos. O in\u00edcio do primeiro ciclo registrado se deu no come\u00e7o de 1755 e se estendeu at\u00e9 o final de 1765. Desde ent\u00e3o, todos os ciclos de atividade magn\u00e9tica do Sol t\u00eam sido registrados.\n\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 27 fev. 2013.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "No ano de 2101, o Sol estar\u00e1 no ciclo de atividade magn\u00e9tica de n\u00famero",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "32",
        "A_file": null,
        "B": "34",
        "B_file": null,
        "C": "33",
        "C_file": null,
        "D": "35",
        "D_file": null,
        "E": "31",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 174,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/174/058b1a19-673e-41e2-864f-585fb4405de3.png)\n\nH\u00e1 interesse em estimar o n\u00famero de vezes que foi ampliada a \u00e1rea correspondente a esse estado no mapa do Brasil.",
        "context_image": "2013174.png",
        "alternatives_introduction": "Esse n\u00famero \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Menor que 10.",
        "A_file": null,
        "B": "Maior que 10 e menor que 20.",
        "B_file": null,
        "C": "Maior que 20 e menor que 30.",
        "C_file": null,
        "D": "Maior que 30 e menor que 40.",
        "D_file": null,
        "E": "Maior que 40.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 175,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/175/eb855bec-d0a6-4b05-b8d8-fcff4deae0a7.png)\n\nA torre deve estar situada em um local equidistante das tr\u00eas antenas.",
        "context_image": "2013175.png",
        "alternatives_introduction": "O local adequado para a constru\u00e7\u00e3o dessa torre corresponde ao ponto de coordenadas",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "(65 ; 35).",
        "A_file": null,
        "B": "(53 ; 30).",
        "B_file": null,
        "C": "(45 ; 35).",
        "C_file": null,
        "D": "(50 ; 20).",
        "D_file": null,
        "E": "(50 ; 30).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 176,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/176/38cb8424-5409-40d1-bed1-ccff111fb5ea.png)\n\nNela identifica-se a representa\u00e7\u00e3o de duas figuras geom\u00e9tricas tridimensionais.",
        "context_image": "2013176.png",
        "alternatives_introduction": "Essas figuras s\u00e3o",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Um tronco de cone e um cilindro.",
        "A_file": null,
        "B": "Um cone e um cilindro.",
        "B_file": null,
        "C": "Um tronco de pir\u00e2mide e um cilindro.",
        "C_file": null,
        "D": "Dois troncos de cone.",
        "D_file": null,
        "E": "Dois cilindros.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 177,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/177/1c2ff438-889a-4dcc-8cd6-cf02757f4b17.png)",
        "context_image": "2013177.png",
        "alternatives_introduction": "Dos pa\u00edses com notas abaixo da m\u00e9dia nesse exame, aquele que apresenta maior quantidade de horas de estudo \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Finl\u00e2ndia.",
        "A_file": null,
        "B": "Holanda.",
        "B_file": null,
        "C": "Israel.",
        "C_file": null,
        "D": "M\u00e9xico.",
        "D_file": null,
        "E": "R\u00fassia.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 178,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/178/402e3690-ae8e-4967-a6fb-169619428b3a.png)",
        "context_image": "2013178.png",
        "alternatives_introduction": "Considere que AC = 7/5 BD e que l \u00e9 a medida de um dos lados da base da bandeja.\nQual deve ser o menor valor da raz\u00e3o lBD para que uma bandeja tenha capacidade de portar exatamente quatro copos de uma s\u00f3 vez?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "14/5",
        "B_file": null,
        "C": "4",
        "C_file": null,
        "D": "24/5",
        "D_file": null,
        "E": "28/5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2013179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2013,
        "index": 179,
        "context": "![](https://enem.dev/2013/questions/179/b89b41c4-9cdd-4858-8d4d-69e4efbcf1cc.png)",
        "context_image": "2013179.png",
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser o valor do comprimento da haste EF?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1 m",
        "A_file": null,
        "B": "2 m",
        "B_file": null,
        "C": "2,4 m",
        "C_file": null,
        "D": "3 m",
        "D_file": null,
        "E": "2\u221a6 m",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 136,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/136/48b68b51-310d-4654-b637-5fece87a050f.png)\n\nSuponha que a taxa de desemprego oculto do m\u00eas de dezembro de 2012 tenha sido a metade da mesma taxa em junho de 2012 e que a taxa de desemprego total em dezembro de 2012 seja igual a essa taxa em dezembro de 2011.\n\nDispon\u00edvel em: dieese.org.br. Acesso em: 1 ago. 2012 (fragmento).",
        "context_image": "2014136.png",
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, a taxa de desemprego aberto de dezembro de 2012 teria sido, em termos percentuais, de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1,1.",
        "A_file": null,
        "B": "3,5.",
        "B_file": null,
        "C": "4,5.",
        "C_file": null,
        "D": "6,8.",
        "D_file": null,
        "E": "7,9.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 137,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/137/40cf73c4-388a-4323-84f9-62bdaccf835b.png)\n\nSuponha que a varia\u00e7\u00e3o percentual relativa na taxa de fecundidade no per\u00edodo de 2000 a 2010 se repita no per\u00edodo de 2010 a 2020.",
        "context_image": "2014137.png",
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, em 2020 a taxa de fecundidade no Brasil estar\u00e1 mais pr\u00f3xima de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,14.",
        "A_file": null,
        "B": "1,42.",
        "B_file": null,
        "C": "1,52.",
        "C_file": null,
        "D": "1,70.",
        "D_file": null,
        "E": "1,80.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 138,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/138/3fe2669a-4174-4db9-a85e-cee6c877f765.png)\n\nOs resultados obtidos permitiram que estados, munic\u00edpios e o governo federal estabelecessem as regi\u00f5es priorit\u00e1rias do pa\u00eds para a intensifica\u00e7\u00e3o das campanhas de doa\u00e7\u00e3o de sangue.\n\nA campanha deveria ser intensificada nas regi\u00f5es em que o percentual de doadores por habitantes fosse menor ou igual ao do pa\u00eds.\n\nDispon\u00edvel em: http://bvsms.saude.gov.br. Acesso em: 2 ago. 2013 (adaptado).",
        "context_image": "2014138.png",
        "alternatives_introduction": "As\u00a0regi\u00f5es brasileiras onde foram intensificadas campanhas na \u00e9poca s\u00e3o",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Norte, Centro-Oeste e Sul.",
        "A_file": null,
        "B": "Norte, Nordeste e Sudeste.",
        "B_file": null,
        "C": "Nordeste, Norte e Sul.",
        "C_file": null,
        "D": "Nordeste, Sudeste e Sul.",
        "D_file": null,
        "E": "Centro-Oeste, Sul e Sudeste.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 139,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A raz\u00e3o entre a largura da nova porta e a largura da porta anterior \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1/8",
        "A_file": null,
        "B": "7/8",
        "B_file": null,
        "C": "8/7",
        "C_file": null,
        "D": "8/9",
        "D_file": null,
        "E": "9/8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/140/4c998d12-4067-468b-8789-037afc8b6503.png)",
        "context_image": "2014140.png",
        "alternatives_introduction": "Se cada brasileiro adotar o consumo de \u00e1gua indicado no quadro, mantendo o mesmo consumo nas demais atividades, ent\u00e3o economizar\u00e1 diariamente, em m\u00e9dia, em litros de \u00e1gua,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "30,0.",
        "A_file": null,
        "B": "69,6.",
        "B_file": null,
        "C": "100,4.",
        "C_file": null,
        "D": "130,4.",
        "D_file": null,
        "E": "170,0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 141,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/141/ed992f8e-53a4-461c-8d93-6d5c402836e3.png)",
        "context_image": "2014141.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo o edital de sele\u00e7\u00e3o, o candidato aprovado ser\u00e1 aquele para o qual a mediana das notas obtidas por ele nas quatro disciplinas for a maior. O candidato aprovado ser\u00e1",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "K.",
        "A_file": null,
        "B": "L.",
        "B_file": null,
        "C": "M.",
        "C_file": null,
        "D": "N.",
        "D_file": null,
        "E": "P.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 142,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/142/3a321f8b-9e36-433f-9664-4f989a797ed8.png)\n\nConsidere um silo de 2 m de altura, 6 m de largura de topo e 20 m de comprimento. Para cada metro de altura do silo, a largura do topo tem 0,5 m a mais do que a largura do fundo. Ap\u00f3s a silagem, 1 tonelada de forragem ocupa 2 m3 desse tipo de silo.\n\nEMBRAPA. **Gado de corte**.\u00a0Dispon\u00edvel em: www.cnpgc.embrapa.br. Acesso em: 1 ago. 2012 (adaptado).",
        "context_image": "2014142.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s a silagem, a quantidade m\u00e1xima de forragem que cabe no silo, em toneladas, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "110.",
        "A_file": null,
        "B": "125.",
        "B_file": null,
        "C": "130.",
        "C_file": null,
        "D": "220.",
        "D_file": null,
        "E": "260.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/143/7bcb5fac-8918-4e78-8ef7-d6e64ee5a6a4.png)\n\nNo topo da escultura foi ligada uma torneira que verte \u00e1gua, para dentro dela, com vaz\u00e3o constante.",
        "context_image": "2014143.png",
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que expressa a altura (h) da \u00e1gua na escultura em fun\u00e7\u00e3o do tempo (t) decorrido \u00e9:",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2014143-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014143-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014143-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014143-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014143-E.png"
    },
    {
        "id": 2014144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 144,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual dever\u00e1 ser a forma do adesivo?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2014144-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014144-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014144-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014144-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014144-E.png"
    },
    {
        "id": 2014145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 145,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o y = f(x) a ser utilizada pelo professor \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2014145-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014145-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014145-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014145-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014145-E.png"
    },
    {
        "id": 2014146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 146,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de divisores de N, diferentes de N, \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "X. y. z",
        "A_file": null,
        "B": "(x+ 1).(y + 1)",
        "B_file": null,
        "C": "X . y . z - 1",
        "C_file": null,
        "D": "(x + 1).(y + 1).z",
        "D_file": null,
        "E": "(x + 1).(y + 1).(z + 1) - 1",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 147,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/147/7d03f38b-d6bf-4e4a-821c-ff2c6d13f8e0.png)",
        "context_image": "2014147.png",
        "alternatives_introduction": "A quantidade m\u00e1xima de tri\u00e2ngulos n\u00e3o congruentes dois a dois que podem ser constru\u00eddos \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "3.",
        "A_file": null,
        "B": "5.",
        "B_file": null,
        "C": "6.",
        "C_file": null,
        "D": "8.",
        "D_file": null,
        "E": "10.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 148,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/148/925f6a93-dd23-47d0-9176-6aa8754c38dd.png)\n\nNa figura, considere o plano cartesiano que cont\u00e9m a trajet\u00f3ria do assento do balan\u00e7o, no qual a origem est\u00e1 localizada no topo do suporte do balan\u00e7o, o eixo _X_ \u00e9 paralelo ao ch\u00e3o do parque, e o eixo _Y_ tem orienta\u00e7\u00e3o positiva para cima.",
        "context_image": "2014148.png",
        "alternatives_introduction": "A curva determinada pela trajet\u00f3ria do assento do balan\u00e7o \u00e9 parte do gr\u00e1fico da fun\u00e7\u00e3o",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2014148-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014148-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014148-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014148-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014148-E.png"
    },
    {
        "id": 2014149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 149,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o tempo m\u00ednimo para que todos passem pelas catracas?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1 hora.",
        "A_file": null,
        "B": "1 hora e 15 minutos.",
        "B_file": null,
        "C": "5 horas.",
        "C_file": null,
        "D": "6 horas.",
        "D_file": null,
        "E": "6 horas e 15 minutos.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 150,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/150/d2daa25c-0942-4c50-b2a5-6ec82f5bcd4e.png)",
        "context_image": "2014150.png",
        "alternatives_introduction": "O maior valor poss\u00edvel para x, em cent\u00edmetros, para que a caixa permane\u00e7a dentro dos padr\u00f5es permitidos pela Anac \u00e9:",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "25.",
        "A_file": null,
        "B": "33.",
        "B_file": null,
        "C": "42.",
        "C_file": null,
        "D": "45.",
        "D_file": null,
        "E": "49.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 151,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/151/f01eefec-e89d-4de0-881e-3bf1249199ff.png)\n\nSer\u00e1 produzida uma nova lata, com os mesmos formato e volume, de tal modo que as dimens\u00f5es de sua base sejam 25% maiores que as da lata atual.",
        "context_image": "2014151.png",
        "alternatives_introduction": "Para obter a altura da nova lata, a altura da lata atual deve ser reduzida em",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "14,4%",
        "A_file": null,
        "B": "20,0%",
        "B_file": null,
        "C": "32,0%",
        "C_file": null,
        "D": "36,0%",
        "D_file": null,
        "E": "64,0%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 152,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se o volume de esgoto gerado permanecer o mesmo e a meta dessa campanha se concretizar, o percentual de esgoto tratado passar\u00e1 a ser",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "72%",
        "A_file": null,
        "B": "68%",
        "B_file": null,
        "C": "64%",
        "C_file": null,
        "D": "54%",
        "D_file": null,
        "E": "18%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/153/3938c0bb-0e7b-4093-a8cc-36fc3213211a.png)",
        "context_image": "2014153.png",
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser o aumento na receita da empresa para que o lucro mensal em 2014 seja o mesmo de 2013?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 114 285,00",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 130 000,00",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 160 000,00",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 210 000,00",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 213 333,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 154,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual desses jogadores apresentou maior desempenho?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 155,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/155/d051c23d-cdd3-4ec4-9957-a9aa1a9bd0c4.png)",
        "context_image": "2014155.png",
        "alternatives_introduction": "A menor nota que o candidato II dever\u00e1 obter na prova final de qu\u00edmica para vencer a competi\u00e7\u00e3o \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "18.",
        "A_file": null,
        "B": "19.",
        "B_file": null,
        "C": "22.",
        "C_file": null,
        "D": "25.",
        "D_file": null,
        "E": "26.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 156,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O volume real do arm\u00e1rio, em cent\u00edmetros c\u00fabicos, ser\u00e1",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "6.",
        "A_file": null,
        "B": "600.",
        "B_file": null,
        "C": "6 000.",
        "C_file": null,
        "D": "60 000.",
        "D_file": null,
        "E": "6 000 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 157,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/157/0036f173-2e12-4c90-9b1b-9eb2fb4de45b.png)\n\nPara quantificar os sapatos pela cor, os donos representaram a cor branca pelo n\u00famero 0 e a cor preta pelo n\u00famero 1. Sabe-se que a m\u00e9dia da distribui\u00e7\u00e3o desses zeros e uns \u00e9 igual a 0,45.\n\nOs donos da loja decidiram que a numera\u00e7\u00e3o dos sapatos com maior n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es e a cor com maior n\u00famero de reclama\u00e7\u00f5es n\u00e3o ser\u00e3o mais vendidas.",
        "context_image": "2014157.png",
        "alternatives_introduction": "A loja encaminhou um of\u00edcio ao fornecedor dos sapatos, explicando que n\u00e3o ser\u00e3o mais encomendados os sapatos de cor",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Branca e os de n\u00famero 38.",
        "A_file": null,
        "B": "Branca e os de n\u00famero 37.",
        "B_file": null,
        "C": "Branca e os de n\u00famero 36.",
        "C_file": null,
        "D": "Preta e os de n\u00famero 38.",
        "D_file": null,
        "E": "Preta e os de n\u00famero 37.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/158/f3fb8087-ffc9-4624-9550-cb84254ac99f.png)\n\nBENSE\u00d1OR, I. M.; LOTUFO, P. A. **Epidemologia**: abordagem pr\u00e1tica.\n\nS\u00e3o Paulo: Sarvier, 2011 (adaptado).",
        "context_image": "2014158.png",
        "alternatives_introduction": "Conforme o quadro do teste proposto, a sensibilidade dele \u00e9 de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "47,5%.",
        "A_file": null,
        "B": "85,0%.",
        "B_file": null,
        "C": "86,3%.",
        "C_file": null,
        "D": "94,4%.",
        "D_file": null,
        "E": "95,0%.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 159,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero m\u00e1ximo de mudas que essa pessoa poder\u00e1 plantar no espa\u00e7o dispon\u00edvel \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4.",
        "A_file": null,
        "B": "8.",
        "B_file": null,
        "C": "9.",
        "C_file": null,
        "D": "12.",
        "D_file": null,
        "E": "20.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 160,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/160/11f9c9a3-5c62-4447-a760-38bc9e08fad7.png)",
        "context_image": "2014160.png",
        "alternatives_introduction": "A figura que melhor representa a proje\u00e7\u00e3o ortogonal, sobre o piso da casa (plano), do caminho percorrido pela m\u00e3o dessa pessoa \u00e9:",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2014160-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014160-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014160-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014160-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014160-E.png"
    },
    {
        "id": 2014161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 161,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/161/46f3d644-43b0-4dfc-9d1e-e688725abdaa.png)",
        "context_image": "2014161.png",
        "alternatives_introduction": "Levando-se em considera\u00e7\u00e3o os experimentos feitos, o reagente que atende \u00e0s expectativas do pesquisador \u00e9 o",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 162,
        "context": "_Valor do kWh (com tributos)_ x _consumo (em kWh) + Cosip_\n\nO valor da Cosip \u00e9 fixo em cada faixa de consumo. \u00a0O quadro mostra o valor cobrado para algumas faixas.\n\n![](https://enem.dev/2014/questions/162/9f6d3bb3-95ac-44b3-88c3-7b0fe6d9d2f6.png)\n\nSuponha que, em uma resid\u00eancia, todo m\u00eas o consumo seja de 150 kWh, e o valor do kWh (com tributos) seja de R$ 0,50. O morador dessa resid\u00eancia pretende diminuir seu consumo mensal de energia el\u00e9trica com o objetivo de reduzir o custo total da conta em pelo menos 10%.",
        "context_image": "2014162.png",
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser o consumo m\u00e1ximo, em kWh, dessa resid\u00eancia para produzir a redu\u00e7\u00e3o pretendida pelo morador?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "134,1",
        "A_file": null,
        "B": "135,0",
        "B_file": null,
        "C": "137,1",
        "C_file": null,
        "D": "138,6",
        "D_file": null,
        "E": "143,1",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 163,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De quantas formas distintas a estrat\u00e9gia desse cliente poder\u00e1 ser posta em pr\u00e1tica?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2014163-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2014163-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2014163-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2014163-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2014163-E.png"
    },
    {
        "id": 2014164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 164,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A probabilidade de o teste terminar na quinta pergunta \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "0,02048.",
        "A_file": null,
        "B": "0,08192.",
        "B_file": null,
        "C": "0,24000.",
        "C_file": null,
        "D": "0,40960.",
        "D_file": null,
        "E": "0,49152.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 165,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/165/b6b29eae-3d2d-447e-8ebf-a7e7c23b4e8f.png)\n\nAs medi\u00e7\u00f5es de velocidade deixariam de ocorrer de maneira instant\u00e2nea, ao se passar pelo radar, e seriam feitas a partir da velocidade m\u00e9dia no trecho, considerando o tempo gasto no percurso entre um radar e outro. Sabe-se que a velocidade m\u00e9dia \u00e9 calculada como sendo a raz\u00e3o entre a dist\u00e2ncia percorrida e o tempo gasto para percorr\u00ea-la. O teste realizado mostrou que o tempo que permite uma condu\u00e7\u00e3o segura de deslocamento no percurso entre os dois radares deveria ser de, no m\u00ednimo, 1 minuto e 24 segundos. Com isso, a CET precisa instalar uma placa antes do primeiro radar informando a velocidade m\u00e9dia m\u00e1xima permitida nesse trecho da via. O valor a ser exibido na placa deve ser o maior poss\u00edvel, entre os que atendem \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de condu\u00e7\u00e3o segura observadas.\n\nDispon\u00edvel em: www1.folha.uol.com.br. Acesso em: 11 jan. 2014 (adaptado).",
        "context_image": "2014165.png",
        "alternatives_introduction": "A placa de sinaliza\u00e7\u00e3o que informa a velocidade que atende a essas condi\u00e7\u00f5es \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2014165-A.bmp",
        "B": null,
        "B_file": "2014165-B.bmp",
        "C": null,
        "C_file": "2014165-C.bmp",
        "D": null,
        "D_file": "2014165-D.bmp",
        "E": null,
        "E_file": "2014165-E.bmp"
    },
    {
        "id": 2014166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 166,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/166/9eb6c121-ac40-452b-b439-1b2261d6e950.png)\n\nEssa pessoa pretende gastar exatamente R$ 30,00 por m\u00eas com telefone.",
        "context_image": "2014166.png",
        "alternatives_introduction": "Dos planos telef\u00f4nicos apresentados, qual \u00e9 o mais vantajoso, em tempo de chamada, para o gasto previsto para essa pessoa?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "A",
        "A_file": null,
        "B": "B",
        "B_file": null,
        "C": "C",
        "C_file": null,
        "D": "D",
        "D_file": null,
        "E": "E",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 167,
        "context": "Use 3 como valor aproximado para \u03c0.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A redu\u00e7\u00e3o do volume da p\u00edlula, em mil\u00edmetros c\u00fabicos, ap\u00f3s a reprograma\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina, ser\u00e1 igual a",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "168.",
        "A_file": null,
        "B": "304.",
        "B_file": null,
        "C": "306.",
        "C_file": null,
        "D": "378.",
        "D_file": null,
        "E": "514.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 168,
        "context": "O Brasil \u00e9 um pa\u00eds com uma vantagem econ\u00f4mica clara no terreno dos recursos naturais, dispondo de uma das maiores \u00e1reas com voca\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do mundo. Especialistas calculam que, dos 853 milh\u00f5es de hectares do pa\u00eds, as cidades, as reservas ind\u00edgenas e as \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o, incluindo florestas e mananciais, cubram por volta de 470 milh\u00f5es de hectares. Aproximadamente 280 milh\u00f5es se destinam \u00e0 agropecu\u00e1ria, 200 milh\u00f5es para pastagens e 80 milh\u00f5es para a agricultura, somadas as lavouras anuais e as perenes, como o caf\u00e9 e a fruticultura.\n\nFORTES, G. Recupera\u00e7\u00e3o de pastagens \u00e9 alternativa para ampliar cultivos. **Folha de S. Paulo**, 30 out. 2011.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com os dados apresentados, o percentual correspondente \u00e0 \u00e1rea utilizada para agricultura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \u00e1rea do territ\u00f3rio brasileiro \u00e9 mais pr\u00f3ximo de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "32,8%",
        "A_file": null,
        "B": "28,6%",
        "B_file": null,
        "C": "10,7%",
        "C_file": null,
        "D": "9,4%",
        "D_file": null,
        "E": "8,0%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 170,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/170/3ce1ab6e-11a1-45d0-a43f-cf84e9fc4e79.png)\n\nEm seguida, retira-se o cilindro de madeira do meio do papel enrolado, finalizando a confec\u00e7\u00e3o do diploma. Considere que a espessura da folha de papel original seja desprez\u00edvel.",
        "context_image": "2014170.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a medida, em cent\u00edmetros, do lado da folha de papel usado na confec\u00e7\u00e3o do diploma?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "\u03a0 d",
        "A_file": null,
        "B": "2\u03c0 d",
        "B_file": null,
        "C": "4\u03c0 d",
        "C_file": null,
        "D": "5\u03c0 d",
        "D_file": null,
        "E": "10\u03c0 d",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 171,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "No caso de carga m\u00e1xima, as cargas recebidas pelos tr\u00eas pontos de sustenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,8 t; 8,4 t; 1,8 t.",
        "A_file": null,
        "B": "3,0 t; 6,0 t; 3,0 t.",
        "B_file": null,
        "C": "2,4 t; 7,2 t; 2,4 t.",
        "C_file": null,
        "D": "3,6 t; 4,8 t; 3,6 t.",
        "D_file": null,
        "E": "4,2 t; 3,6 t; 4,2 t.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/172/d8842865-9aae-47ac-87d3-7eb78f57f384.png)\n\nDispon\u00edvel em: www.culturaperuana.com.br. Acesse em: 13 dez. 2012.",
        "context_image": "2014172.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero da representa\u00e7\u00e3o do quipus da Figura 2, em base decimal, \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "364.",
        "A_file": null,
        "B": "463.",
        "B_file": null,
        "C": "3 064.",
        "C_file": null,
        "D": "3 640.",
        "D_file": null,
        "E": "4 603.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 173,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o valor, em metros quadrados, da \u00e1rea coberta pelo terreno da piscina?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "8",
        "A_file": null,
        "B": "80",
        "B_file": null,
        "C": "800",
        "C_file": null,
        "D": "8 000",
        "D_file": null,
        "E": "80 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 174,
        "context": "O secret\u00e1rio de sa\u00fade comprar\u00e1 recipientes de um mesmo tipo, de modo a instalar 20 deles em cada escola, abastecidos com \u00e1lcool em gel na sua capacidade m\u00e1xima, de forma a utilizar todo o gel dos gal\u00f5es de uma s\u00f3 vez.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Que tipo de recipiente o secret\u00e1rio de sa\u00fade deve comprar?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 175,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es, o intervalo das porcentagens que representam a varia\u00e7\u00e3o total poss\u00edvel de P \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "[35 ; 63].",
        "A_file": null,
        "B": "[40 ; 63].",
        "B_file": null,
        "C": "[50 ; 70].",
        "C_file": null,
        "D": "[50 ; 90].",
        "D_file": null,
        "E": "[70 ; 90].",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 176,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/176/26bc065f-aefd-4edc-9fec-d2a1027ddf48.png)",
        "context_image": "2014176.png",
        "alternatives_introduction": "Em que dia dessa semana a quantidade total de bact\u00e9rias nesse ambiente de cultura foi m\u00e1xima?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Ter\u00e7a-feira.",
        "A_file": null,
        "B": "Quarta-feira.",
        "B_file": null,
        "C": "Quinta-feira.",
        "C_file": null,
        "D": "Sexta-feira.",
        "D_file": null,
        "E": "Domingo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 177,
        "context": "![](https://enem.dev/2014/questions/177/0a4df606-c0a5-4bac-b988-67ea996fa475.png)",
        "context_image": "2014177.png",
        "alternatives_introduction": "Quantos minutos essa torneira levar\u00e1 para encher completamente o restante do dep\u00f3sito?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "8",
        "A_file": null,
        "B": "10",
        "B_file": null,
        "C": "16",
        "C_file": null,
        "D": "18",
        "D_file": null,
        "E": "24",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 178,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser a a\u00e7\u00e3o desse propriet\u00e1rio para que ele atinja o seu objetivo?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Retirar 16 c\u00e9lulas.",
        "A_file": null,
        "B": "Retirar 40 c\u00e9lulas.",
        "B_file": null,
        "C": "Acrescentar 5 c\u00e9lulas.",
        "C_file": null,
        "D": "Acrescentar 20 c\u00e9lulas.",
        "D_file": null,
        "E": "Acrescentar 40 c\u00e9lulas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 179,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantia que essa pessoa levava semanalmente para fazer a compra era",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 166,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 156,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 84,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 46,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 24,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2014180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2014,
        "index": 180,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para que o executivo chegue \u00e0 cidade A no hor\u00e1rio correto e admitindo que n\u00e3o haja atrasos, ele deve pegar um voo saindo da cidade B, em hor\u00e1rio local de B, no m\u00e1ximo \u00e0(s)",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "16h.",
        "A_file": null,
        "B": "10h.",
        "B_file": null,
        "C": "7h.",
        "C_file": null,
        "D": "4h.",
        "D_file": null,
        "E": "1h.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 136,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/136/84935bca-6121-4afe-b517-3d0bce9ed500.png)",
        "context_image": "2015136.png",
        "alternatives_introduction": "Quantas opera\u00e7\u00f5es o investidor fez naquele dia?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "3",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "5",
        "C_file": null,
        "D": "6",
        "D_file": null,
        "E": "7",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 137,
        "context": "Considere 1,7 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u221a3.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O tampo a ser escolhido ser\u00e1 aquele cujo raio, em cent\u00edmetros, \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "18",
        "A_file": null,
        "B": "26",
        "B_file": null,
        "C": "30",
        "C_file": null,
        "D": "35",
        "D_file": null,
        "E": "60",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 138,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/138/386a223a-c3a3-4465-9197-ec9ac1d2fc9d.png)",
        "context_image": "2015138.png",
        "alternatives_introduction": "O valor pago na locadora Q \u00e9 menor ou igual \u00e0quele pago na locadora P para dist\u00e2ncias, em quil\u00f4metros, presentes em qual(is) intervalo(s)?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "De 20 a 100.",
        "A_file": null,
        "B": "De 80 a 130.",
        "B_file": null,
        "C": "De 100 a 160.",
        "C_file": null,
        "D": "De 0 a 20 e de 100 a 160.",
        "D_file": null,
        "E": "De 40 a 80 e de 130 a 160.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 139,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/139/84f82cb3-3bd8-4fa1-8795-652c0c91fa30.png)",
        "context_image": "2015139.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo as regras do jogo, quantas cartas da m\u00e3o desse jogador podem formar um par com a carta da mesa?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "9",
        "A_file": null,
        "B": "7",
        "B_file": null,
        "C": "5",
        "C_file": null,
        "D": "4",
        "D_file": null,
        "E": "3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/140/b83a0d54-9959-4218-96b9-3b44ec7d745e.png)\n\nUma empresa vai lan\u00e7ar uma promo\u00e7\u00e3o utilizando apenas uma categoria nas classes A e B (A/B) e uma categoria nas classes C e D (C/D).",
        "context_image": "2015140.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com o resultado da pesquisa, para atingir o maior n\u00famero de consumidores das classes A/B e C/D, a empresa deve realizar a promo\u00e7\u00e3o, respectivamente, via",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Correios e SMS.",
        "A_file": null,
        "B": "Internet e Correios.",
        "B_file": null,
        "C": "Internet e internet.",
        "C_file": null,
        "D": "Internet e m\u00eddias sociais.",
        "D_file": null,
        "E": "R\u00e1dio/TV e r\u00e1dio/TV.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 141,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O volume m\u00e1ximo, em cm\u00b3, da mistura sabor morango que dever\u00e1 ser colocado na embalagem \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "450.",
        "A_file": null,
        "B": "500.",
        "B_file": null,
        "C": "600.",
        "C_file": null,
        "D": "750.",
        "D_file": null,
        "E": "1 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 142,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a probabilidade de a senha sorteada ser um n\u00famero de 1 a 20?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1/100",
        "A_file": null,
        "B": "19/100",
        "B_file": null,
        "C": "20/100",
        "C_file": null,
        "D": "21/100",
        "D_file": null,
        "E": "80/100",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/143/782cd653-e43f-4da4-9a86-bce130429805.png)",
        "context_image": "2015143.png",
        "alternatives_introduction": "A mediana dos tempos apresentados no quadro \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "20,70.",
        "A_file": null,
        "B": "20,77.",
        "B_file": null,
        "C": "20,80.",
        "C_file": null,
        "D": "20,85.",
        "D_file": null,
        "E": "20,90.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 146,
        "context": "",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser o aumento, em metros, no raio da cisterna para atingir o volume desejado?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "0,5",
        "A_file": null,
        "B": "1,0",
        "B_file": null,
        "C": "2,0",
        "C_file": null,
        "D": "3,5",
        "D_file": null,
        "E": "8,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 147,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/147/09fe1110-3444-4a3d-b60c-d86c6f3d705a.png)",
        "context_image": "2015147.png",
        "alternatives_introduction": "Quantas configura\u00e7\u00f5es distintas das notas a serem atribu\u00eddas pelo jurado B no quesito Bateria tornariam campe\u00e3 a Escola II?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "21",
        "A_file": null,
        "B": "90",
        "B_file": null,
        "C": "750",
        "C_file": null,
        "D": "1 250",
        "D_file": null,
        "E": "3 125",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 148,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/148/971eb9cd-abf9-48be-994d-d1e0f2bdcc60.png)\n\nDe acordo com as normas desse porto, os cont\u00eaineres dever\u00e3o ser empilhados de forma a n\u00e3o sobrarem espa\u00e7os nem ultrapassarem a \u00e1rea delimitada",
        "context_image": "2015148.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s o empilhamento total da carga e atendendo \u00e0 norma do porto, a altura m\u00ednima a ser atingida por essa pilha de cont\u00eaineres \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "12,5 m.",
        "A_file": null,
        "B": "17,5 m.",
        "B_file": null,
        "C": "25,0 m.",
        "C_file": null,
        "D": "22,5 m.",
        "D_file": null,
        "E": "32,5 m.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 149,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com base nas informa\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 a quantidade de cores que ser\u00e3o utilizadas na pintura das faces do trof\u00e9u?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "8",
        "B_file": null,
        "C": "14",
        "C_file": null,
        "D": "24",
        "D_file": null,
        "E": "30",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 150,
        "context": "q = 400 \u2013 100_p_,\n\nna qual\u00a0_q_\u00a0representa a quantidade de p\u00e3es especiais vendidos diariamente e\u00a0_p_, o seu pre\u00e7o em reais.\n\nA fim de aumentar o fluxo de clientes, o gerente da padaria decidiu fazer uma promo\u00e7\u00e3o. Para tanto, modificar\u00e1 o pre\u00e7o do p\u00e3o especial de modo que a quantidade a ser vendida diariamente seja a maior poss\u00edvel, sem diminuir a m\u00e9dia de arrecada\u00e7\u00e3o di\u00e1ria na venda desse produto.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O pre\u00e7o\u00a0p, em reais, do p\u00e3o especial nessa promo\u00e7\u00e3o dever\u00e1 estar no intervalo",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "R$ 0,50 \u2264 p < R$ 1,50",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 1,50 \u2264 p < R$ 2,50",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 2,50 \u2264 p < R$ 3,50",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 3,50 \u2264 p < R$ 4,50",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 4,50 \u2264 p < R$ 5,50",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 151,
        "context": "Para diminuir os custos, a proposta escolhida deveria ser tamb\u00e9m aquela que vacinasse a menor quantidade poss\u00edvel de pessoas.\n\nDispon\u00edvel em: www.virushpv.com.br. Acesso em: 30 ago. 2014 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A proposta implementada foi a de n\u00famero",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 152,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se a estimativa for alcan\u00e7ada, qual \u00e9 a express\u00e3o que determina o n\u00famero de unidades produzidas P em fun\u00e7\u00e3o de t, para t \u2265 1?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "P(t) = 0,5 \u00b7 t-1 + 8 000",
        "A_file": null,
        "B": "P(t) = 50 \u00b7 t-1 + 8 000",
        "B_file": null,
        "C": "P(t) = 4 000 \u00b7 t-1 + 8 000",
        "C_file": null,
        "D": "P(t) = 8 000 \u00b7 (0,5)t - 1",
        "D_file": null,
        "E": "P(t) = 8 000 \u00b7 (1,5)t - 1",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/153/867b7f6a-c261-459f-b335-19447fabfce0.png)",
        "context_image": "2015153.png",
        "alternatives_introduction": "Entre esses pol\u00edgonos, o \u00fanico que satisfaz as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para representar a ingest\u00e3o correta de diferentes tipos de alimentos \u00e9 o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Tri\u00e2ngulo.",
        "A_file": null,
        "B": "Losango.",
        "B_file": null,
        "C": "Pent\u00e1gono.",
        "C_file": null,
        "D": "Hex\u00e1gono.",
        "D_file": null,
        "E": "Oct\u00f3gono.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 154,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/154/65c7dd7a-2e17-4352-a584-ed42ea5b0559.png)\n\nA forma do vidro foi concebida de modo que o eixo _x_ sempre divida ao meio a altura _h_ do vidro e a base do vidro seja paralela ao eixo _x_. Obedecendo a essas condi\u00e7\u00f5es, o engenheiro determinou uma express\u00e3o que fornece a altura h do vidro em fun\u00e7\u00e3o da medida _n_ de sua base, em metros.",
        "context_image": "2015154.png",
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o alg\u00e9brica que determina a altura do vidro \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2015154-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2015154-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2015154-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2015154-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2015154-E.png"
    },
    {
        "id": 2015155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 155,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/155/b5b18afc-ec22-42af-9b29-474d822405e7.png)\n\nO ponto\u00a0_O_\u00a0indica a posi\u00e7\u00e3o da nova antena, e sua regi\u00e3o de cobertura ser\u00e1 um c\u00edrculo cuja circunfer\u00eancia tangenciar\u00e1 externamente as circunfer\u00eancias das \u00e1reas de cobertura menores.",
        "context_image": "2015155.png",
        "alternatives_introduction": "Com a instala\u00e7\u00e3o da nova antena, a medida da \u00e1rea de cobertura, em quil\u00f4metros quadrados, foi ampliada em",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "8\u03c0.",
        "A_file": null,
        "B": "12\u03c0.",
        "B_file": null,
        "C": "16\u03c0.",
        "C_file": null,
        "D": "32\u03c0.",
        "D_file": null,
        "E": "64\u03c0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 156,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Efetuando o pagamento dessa forma, o valor, em reais, a ser pago ao banco na d\u00e9cima presta\u00e7\u00e3o \u00e9 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2 075,00.",
        "A_file": null,
        "B": "2 093,00.",
        "B_file": null,
        "C": "2 138,00.",
        "C_file": null,
        "D": "2 255,00.",
        "D_file": null,
        "E": "2 300,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 157,
        "context": "As exporta\u00e7\u00f5es de soja do Brasil totalizaram 4,129 milh\u00f5es de toneladas no m\u00eas de julho de 2012, e registraram um aumento em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de julho de 2011, embora tenha havido uma baixa em rela\u00e7\u00e3o ao m\u00eas de maio de 2012.\n\nDispon\u00edvel em: www.noticiasagricolas.com.br. Acesso em: 2 ago. 2012.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade, em quilogramas, de soja exportada pelo Brasil no m\u00eas de julho de 2012 foi de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4,129 x 10\u00b3",
        "A_file": null,
        "B": "4,129 x 106",
        "B_file": null,
        "C": "4,129 x 109",
        "C_file": null,
        "D": "4,129 x 1012",
        "D_file": null,
        "E": "4,129 x 1015",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/158/502bd419-a7b2-413c-92e6-01c5fee8ad38.png)\n\nUma enfermeira deve administrar um medicamento X a uma crian\u00e7a inconsciente, cuja dosagem de adulto \u00e9 de 60 mg. A enfermeira n\u00e3o consegue descobrir onde est\u00e1 registrada a idade da crian\u00e7a no prontu\u00e1rio, mas identifica que, algumas horas antes, foi administrada a ela uma dose de 14 mg de um medicamento Y, cuja dosagem de adulto \u00e9 42 mg. Sabe-se que a dose da medica\u00e7\u00e3o Y administrada \u00e0 crian\u00e7a estava correta.",
        "context_image": "2015158.png",
        "alternatives_introduction": "Ent\u00e3o, a enfermeira dever\u00e1 ministrar uma dosagem do medicamento X, em miligramas, igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "15.",
        "A_file": null,
        "B": "20.",
        "B_file": null,
        "C": "30.",
        "C_file": null,
        "D": "36.",
        "D_file": null,
        "E": "40.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 159,
        "context": "Segundo dados apurados no Censo 2010, para uma popula\u00e7\u00e3o de 101,8 milh\u00f5es de brasileiros com 10 anos ou mais de idade e que teve algum tipo de rendimento em 2010, a renda m\u00e9dia mensal apurada foi de R$ 1 202,00. A soma dos rendimentos mensais dos 10% mais pobres correspondeu a apenas 1,1% do total de rendimentos dessa popula\u00e7\u00e3o considerada, enquanto que a soma dos rendimentos mensais dos 10% mais ricos correspondeu a 44,5% desse total.\n\nDispon\u00edvel em: www.estadao.com.br. Acesso em: 16 nov. 2011(adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual foi a diferen\u00e7a, em reais, entre a renda m\u00e9dia mensal de um brasileiro que estava na faixa dos 10% mais ricos e de um brasileiro que estava na faixa dos 10% mais pobres?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "240,40",
        "A_file": null,
        "B": "548,11",
        "B_file": null,
        "C": "1 723,67",
        "C_file": null,
        "D": "4 026,70",
        "D_file": null,
        "E": "5 216,68",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 160,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/160/1efe6cb5-d767-4175-b0c3-39e98266f7cd.png)",
        "context_image": "2015160.png",
        "alternatives_introduction": "A largura e o comprimento reais da pegada, em cent\u00edmetros, s\u00e3o, respectivamente, iguais a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "4,9 e 7,6.",
        "A_file": null,
        "B": "8,6 e 9,8.",
        "B_file": null,
        "C": "14,2 e 15,4.",
        "C_file": null,
        "D": "26,4 e 40,8.",
        "D_file": null,
        "E": "27,5 e 42,5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 161,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/161/f840c071-3522-4f1a-986f-6456acba44c9.png)\n\nEssa ind\u00fastria recebeu a encomenda de uma malha de prote\u00e7\u00e3o solar para ser aplicada em um vidro retangular de 5 m de largura por 9 m de comprimento.",
        "context_image": "2015161.png",
        "alternatives_introduction": "A medida de d, em mil\u00edmetros, para que a taxa de cobertura da malha seja de 75% \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "1",
        "B_file": null,
        "C": "11/3",
        "C_file": null,
        "D": "4/3",
        "D_file": null,
        "E": "2/3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 162,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Atendendo o pedido do arquiteto, o carpinteiro dever\u00e1 produzir",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "105 pe\u00e7as.",
        "A_file": null,
        "B": "120 pe\u00e7as.",
        "B_file": null,
        "C": "210 pe\u00e7as.",
        "C_file": null,
        "D": "243 pe\u00e7as.",
        "D_file": null,
        "E": "420 pe\u00e7as.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 163,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/163/eb67eda1-2354-45e8-a0a6-d6834a7bcf73.png)\n\nPara controle das aplica\u00e7\u00f5es, definiu-se a unidade de insulina como 0,01 mL. Antes de cada aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio descartar 2 unidades de insulina, de forma a retirar poss\u00edveis bolhas de ar.\n\nA um paciente foram prescritas duas aplica\u00e7\u00f5es di\u00e1rias: 10 unidades de insulina pela manh\u00e3 e 10 \u00e0 noite.",
        "context_image": "2015163.png",
        "alternatives_introduction": "Qual o n\u00famero m\u00e1ximo de aplica\u00e7\u00f5es por refil que o paciente poder\u00e1 utilizar com a dosagem prescrita?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "25",
        "A_file": null,
        "B": "15",
        "B_file": null,
        "C": "13",
        "C_file": null,
        "D": "12",
        "D_file": null,
        "E": "8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 164,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/164/143503ba-442f-4e6e-b47f-56b581a76e04.png)\n\nDispon\u00edvel em: www.gebh.net. Acesso em: 30 out. 2013 (adaptado).",
        "context_image": "2015164.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de formas distintas de se acomodar a fam\u00edlia nesse voo \u00e9 calculado por",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2015164-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2015164-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2015164-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2015164-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2015164-E.png"
    },
    {
        "id": 2015165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 165,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/165/0cf3eb67-f1f6-4a40-89fc-106ba00c5769.png)\n\nO parque aqu\u00e1tico j\u00e1 conta com uma piscina em formato retangular com dimens\u00f5es 50 m x 24 m.\n\nO propriet\u00e1rio quer que a \u00e1rea ocupada pela nova piscina seja menor que a ocupada pela piscina j\u00e1 existente.\n\nConsidere 3,0 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.",
        "context_image": "2015165.png",
        "alternatives_introduction": "O maior valor poss\u00edvel para R, em metros, dever\u00e1 ser",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "16.",
        "A_file": null,
        "B": "28.",
        "B_file": null,
        "C": "29.",
        "C_file": null,
        "D": "31.",
        "D_file": null,
        "E": "49.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 166,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual o tipo de garrafa escolhida pela paciente?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 167,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/167/2268b8ec-e5a5-4ef4-a721-38486fd4acf2.png)\n\nAp\u00f3s os cortes, a folha \u00e9 aberta e a bandeirinha est\u00e1 pronta.",
        "context_image": "2015167.png",
        "alternatives_introduction": "A figura que representa a forma da bandeirinha pronta \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2015167-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2015167-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2015167-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2015167-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2015167-E.png"
    },
    {
        "id": 2015168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 168,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A probabilidade de o entrevistador ser entendido e ter sua pergunta oralmente respondida em ingl\u00eas \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "23,7%",
        "A_file": null,
        "B": "30,0%",
        "B_file": null,
        "C": "44,1%",
        "C_file": null,
        "D": "65,7%",
        "D_file": null,
        "E": "90,0%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 169,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/169/fed74b1c-7354-40bc-8c64-834a528c49d7.png)",
        "context_image": "2015169.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com os gr\u00e1ficos, a quantidade de embalagens PET recicladas destinadas \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de tecidos e malhas, em kton, \u00e9 mais aproximada de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "16,0.",
        "A_file": null,
        "B": "22,9.",
        "B_file": null,
        "C": "32,0.",
        "C_file": null,
        "D": "84,6.",
        "D_file": null,
        "E": "106,6.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 170,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/170/8e79e15b-e750-434f-9cba-7ae74d55e746.png)",
        "context_image": "2015170.png",
        "alternatives_introduction": "A ordem de classifica\u00e7\u00e3o final desse concurso \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "A, B, C, E, D.",
        "A_file": null,
        "B": "B, A, C, E, D.",
        "B_file": null,
        "C": "C, B, E, A, D.",
        "C_file": null,
        "D": "C, B, E, D, A.",
        "D_file": null,
        "E": "E, C, D, B, A.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 171,
        "context": "Utilize 3,0 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O \u00edndice pluviom\u00e9trico da regi\u00e3o, durante o per\u00edodo do temporal, em mil\u00edmetros, \u00e9 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "10,8.",
        "A_file": null,
        "B": "12,0.",
        "B_file": null,
        "C": "32,4.",
        "C_file": null,
        "D": "108,0.",
        "D_file": null,
        "E": "324,0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/172/d163cf5f-97a0-47e9-a6ab-c11c84e0e5c9.png)\n\nOs estudos indicam que o novo ponto\u00a0_T_\u00a0dever\u00e1 ser instalado, nesse percurso, entre as paradas j\u00e1 existentes\u00a0_P_\u00a0e\u00a0_Q_, de modo que as dist\u00e2ncias percorridas pelo \u00f4nibus entre os pontos\u00a0_P_\u00a0e\u00a0_T_\u00a0e entre os pontos\u00a0_T_\u00a0e\u00a0_Q_\u00a0sejam iguais.",
        "context_image": "2015172.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com os dados, as coordenadas do novo ponto de parada s\u00e3o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "(290 ; 20).",
        "A_file": null,
        "B": "(410 ; 0).",
        "B_file": null,
        "C": "(410 ; 20).",
        "C_file": null,
        "D": "(440 ; 0).",
        "D_file": null,
        "E": "(440 ; 20).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 173,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se as lentes forem adquiridas nessa loja, a espessura escolhida ser\u00e1, em mil\u00edmetros, de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2,099.",
        "A_file": null,
        "B": "2,96.",
        "B_file": null,
        "C": "3,021.",
        "C_file": null,
        "D": "3,07.",
        "D_file": null,
        "E": "3,10",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 174,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/174/9ac3cd8a-2315-450e-96c0-25cb9cd65cdd.png)",
        "context_image": "2015174.png",
        "alternatives_introduction": "Quando o estudante obt\u00e9m o maior n\u00famero poss\u00edvel de bact\u00e9rias, a temperatura no interior da estufa est\u00e1 classificada como",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Muito baixa.",
        "A_file": null,
        "B": "Baixa.",
        "B_file": null,
        "C": "M\u00e9dia.",
        "C_file": null,
        "D": "Alta.",
        "D_file": null,
        "E": "Muito alta.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 175,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/175/6b6ae3c5-95b1-4a21-94b8-59bf5c0c470d.png)\n\nConsidere que o volume aproximado dessa bola \u00e9 dado por _V_ = 4_ab_\u00b2.",
        "context_image": "2015175.png",
        "alternatives_introduction": "O volume dessa bola, em fun\u00e7\u00e3o apenas de b, \u00e9 dado por",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "8b\u00b3",
        "A_file": null,
        "B": "6b\u00b3",
        "B_file": null,
        "C": "5b\u00b3",
        "C_file": null,
        "D": "4b\u00b3",
        "D_file": null,
        "E": "2b\u00b3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 176,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com base nos elementos apresentados, o gr\u00e1fico que melhor representa a rela\u00e7\u00e3o entre o valor mensal pago nesse plano e o n\u00famero de liga\u00e7\u00f5es feitas \u00e9:",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2015176-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2015176-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2015176-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2015176-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2015176-E.png"
    },
    {
        "id": 2015178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 178,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para que os objetivos da fam\u00edlia sejam atingidos, a capacidade m\u00ednima, em litros, do reservat\u00f3rio a ser constru\u00eddo deve ser",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "16.",
        "A_file": null,
        "B": "800.",
        "B_file": null,
        "C": "1 600.",
        "C_file": null,
        "D": "8 000.",
        "D_file": null,
        "E": "16 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2015180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2015,
        "index": 180,
        "context": "![](https://enem.dev/2015/questions/180/0718a550-0f5e-4d3b-bdf2-13c39ca515af.png)\n\nonde _x_ representa o m\u00eas do ano, sendo _x_ = 1 associado ao m\u00eas de janeiro, _x_ = 2 ao m\u00eas de fevereiro, e assim sucessivamente, at\u00e9 _x_ = 12 associado ao m\u00eas de dezembro.",
        "context_image": "2015180.png",
        "alternatives_introduction": "Na safra, o m\u00eas de produ\u00e7\u00e3o m\u00e1xima desse produto \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Janeiro.",
        "A_file": null,
        "B": "Abril.",
        "B_file": null,
        "C": "Junho.",
        "C_file": null,
        "D": "Julho.",
        "D_file": null,
        "E": "Outubro.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 136,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/136/27018caf-dac3-4dce-9379-fb0c5bd5416d.png)",
        "context_image": "2016136.png",
        "alternatives_introduction": "Utilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.\nO n\u00famero m\u00ednimo de viagens que o caminh\u00e3o precisar\u00e1 fazer para transportar todo o volume de gr\u00e3os armazenados no silo \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "16",
        "B_file": null,
        "C": "17",
        "C_file": null,
        "D": "18",
        "D_file": null,
        "E": "21",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 137,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A altura, a largura e a profundidade do desenho impresso para a apresenta\u00e7\u00e3o ser\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "22,00 cm, 12,00 cm e 5,00 cm.",
        "A_file": null,
        "B": "27,50 cm, 15,00 cm e 6,25 cm.",
        "B_file": null,
        "C": "34,37 cm, 18,75 cm e 7,81 cm.",
        "C_file": null,
        "D": "35,20 cm, 19,20 cm e 8,00 cm.",
        "D_file": null,
        "E": "44,00 cm, 24,00 cm e 10,00 cm.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 138,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/138/484f68f6-18c6-4987-b92e-58c44f18b07b.png)",
        "context_image": "2016138.png",
        "alternatives_introduction": "N\u00e3o habituado com a unidade p\u00e9, e querendo satisfazer sua curiosidade, esse turista consultou um manual de unidades de medidas e constatou que 1 p\u00e9 equivale a 12 polegadas, e que 1 polegada equivale a 2,54 cm. Ap\u00f3s alguns c\u00e1lculos de convers\u00e3o, o turista ficou surpreendido com o resultado obtido em metros.\nQual a medida que mais se aproxima do di\u00e2metro da Roda do Mil\u00eanio, em metro?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "53",
        "A_file": null,
        "B": "94",
        "B_file": null,
        "C": "113",
        "C_file": null,
        "D": "135",
        "D_file": null,
        "E": "145",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 139,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/139/c748d750-cec7-42af-8fb1-4690aee8d9a8.png)",
        "context_image": "2016139.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a vaz\u00e3o, em litro por hora, da bomba que foi ligada no in\u00edcio da segunda hora?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1 000",
        "A_file": null,
        "B": "1 250",
        "B_file": null,
        "C": "1 500",
        "C_file": null,
        "D": "2 000",
        "D_file": null,
        "E": "2 500",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 140,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/140/ae197a69-68db-46c4-9321-f4fd03e424dc.png)",
        "context_image": "2016140.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s as tr\u00eas \u201cpesagens\u201d, os organizadores do torneio informaram aos atletas quais deles se enfrentariam na primeira luta.\nA primeira luta foi entre os atletas",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "I e III",
        "A_file": null,
        "B": "I e IV",
        "B_file": null,
        "C": "II e III",
        "C_file": null,
        "D": "II e IV",
        "D_file": null,
        "E": "III e IV",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 141,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/141/5157ff2e-1b33-4a36-91dd-d088df930d2c.png)",
        "context_image": "2016141.png",
        "alternatives_introduction": "O propriet\u00e1rio de um ve\u00edculo precisa trocar os pneus de seu carro e, ao chegar a uma loja, \u00e9 informado por um vendedor que h\u00e1 somente pneus com os seguintes c\u00f3digos: 175/65R15, 175/75R15, 175/80R15, 185/60R15 e 205/55R15. Analisando, juntamente com o vendedor, as op\u00e7\u00f5es de pneus dispon\u00edveis, concluem que o pneu mais adequado para seu ve\u00edculo \u00e9 o que tem a menor altura.\nDesta forma, o propriet\u00e1rio do ve\u00edculo dever\u00e1 comprar o pneu com a marca\u00e7\u00e3o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "205/55R15.",
        "A_file": null,
        "B": "175/65R15.",
        "B_file": null,
        "C": "175/75R15.",
        "C_file": null,
        "D": "175/80R15.",
        "D_file": null,
        "E": "185/60R15",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 142,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/142/27a20fd0-d2a2-46da-972f-c621f3cbdce8.png)",
        "context_image": "2016142.png",
        "alternatives_introduction": "A fam\u00edlia pretende que esse im\u00f3vel tenha a mesma dist\u00e2ncia de percurso at\u00e9 o local de trabalho da m\u00e3e, localizado na rua 6 com a rua E, o consult\u00f3rio do pai, na rua 2 com a rua E, e a escola das crian\u00e7as, na rua 4 com a rua A.\nCom base nesses dados, o im\u00f3vel que atende as pretens\u00f5es da fam\u00edlia dever\u00e1 ser localizado no encontro das ruas",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "3 e C",
        "A_file": null,
        "B": "4 e C",
        "B_file": null,
        "C": "4 e D",
        "C_file": null,
        "D": "4 e E",
        "D_file": null,
        "E": "5 e C",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 143,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/143/ed2f51dd-ec06-4496-8180-b5b75383fd27.png)",
        "context_image": "2016143.png",
        "alternatives_introduction": "Para satisfazer o filho mais novo, esse senhor precisa encontrar um terreno retangular cujas medidas, em metro, do comprimento e da largura sejam iguais, respectivamente, a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "7,5 e 14,5.",
        "A_file": null,
        "B": "9,0 e 16,0.",
        "B_file": null,
        "C": "9,3 e 16,3.",
        "C_file": null,
        "D": "10,0 e 17,0.",
        "D_file": null,
        "E": "13,5 e 20,5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 144,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/144/3c5cca0b-8c29-4ca2-9a1f-eba9121870b2.png)\n\nAvaliando os resultados, o conselho diretor da empresa decidiu comprar, nos dois meses subsequentes, a mesma quantidade de mat\u00e9ria-prima comprada no m\u00eas em que o lucro mais se aproximou da m\u00e9dia dos lucros mensais dessa empresa nesse per\u00edodo de sete meses.",
        "context_image": "2016144.png",
        "alternatives_introduction": "Nos pr\u00f3ximos dois meses, essa empresa dever\u00e1 comprar a mesma quantidade de mat\u00e9ria-prima comprada no m\u00eas",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "IV",
        "C_file": null,
        "D": "V",
        "D_file": null,
        "E": "VII",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 145,
        "context": "_Art. 93. A empresa com 100 (cem) ou mais empregados est\u00e1 obrigada a preencher de 2% (dois por cento) a 5% (cinco por cento) dos seus cargos com benefici\u00e1rios reabilitados ou pessoas com defici\u00eancia, habilitadas, na seguinte propor\u00e7\u00e3o:_  \n_I. at\u00e9 200 empregados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 2%;_  \n_II. de 201 a 500 empregados\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 3%;_  \n_III. de 501 a 1 000 empregados\u2026\u2026\u2026\u2026 4%;_  \n_IV. de 1 001 em diante\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 5%._\n\nDispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br. Acesso em: 3 fev. 2015.\n\nConstatou-se que a empresa possui 1 200 funcion\u00e1rios, dos quais 10 s\u00e3o reabilitados ou com defici\u00eancia, habilitados.\n\nPara adequar-se \u00e0 referida lei, a empresa contratar\u00e1 apenas empregados que atendem ao perfil indicado no artigo 93.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero m\u00ednimo de empregados reabilitados ou com defici\u00eancia, habilitados, que dever\u00e1 ser contratado pela empresa \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "74",
        "A_file": null,
        "B": "70",
        "B_file": null,
        "C": "64",
        "C_file": null,
        "D": "60",
        "D_file": null,
        "E": "53",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 146,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para atingir seu objetivo, e supondo que todos os picol\u00e9s dispon\u00edveis foram vendidos no segundo dia, o valor de venda de cada picol\u00e9, no segundo dia, deve ser",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "R$ 0,96",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 1,00",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 1,40",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 1,50",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 1,56",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 147,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual o n\u00famero de possibilidades de escolha dos tenistas para a partida de exibi\u00e7\u00e3o?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2016147-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2016147-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2016147-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2016147-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2016147-E.png"
    },
    {
        "id": 2016148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 148,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/148/1a5c2092-7910-4ff5-8151-fc226f7d5abe.png)",
        "context_image": "2016148.png",
        "alternatives_introduction": "Nessa disposi\u00e7\u00e3o, o n\u00famero que est\u00e1 representado na figura \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "46 171.",
        "A_file": null,
        "B": "147 016",
        "B_file": null,
        "C": "171 064.",
        "C_file": null,
        "D": "460 171.",
        "D_file": null,
        "E": "610 741.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 149,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/149/555013c9-a224-4e98-8e48-a30e33d02321.png)\n\nCom base nessas simula\u00e7\u00f5es, observou-se que a trajet\u00f3ria do proj\u00e9til B deveria ser alterada para que o objetivo fosse alcan\u00e7ado.",
        "context_image": "2016149.png",
        "alternatives_introduction": "Para alcan\u00e7ar o objetivo, o coeficiente angular da reta que representa a trajet\u00f3ria de B dever\u00e1",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Diminuir em 2 unidades",
        "A_file": null,
        "B": "Diminuir em 4 unidades",
        "B_file": null,
        "C": "Aumentar em 2 unidades.",
        "C_file": null,
        "D": "Aumentar em 4 unidades.",
        "D_file": null,
        "E": "Aumentar em 8 unidades.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 150,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Uma express\u00e3o que fornece o custo para revestir uma parede de \u00e1rea A (em metro quadrado), situada a D metros da fonte sonora, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2016150-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2016150-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2016150-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2016150-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2016150-E.png"
    },
    {
        "id": 2016151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 151,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/151/b9e723b5-a63c-4c11-b026-d686e0c3c807.png)\n\nUma menina aos 3 anos de idade tinha altura de 85 cent\u00edmetros e aos 4 anos e 4 meses sua altura chegou a um valor que corresponde a um ponto exatamente sobre a curva p50.",
        "context_image": "2016151.png",
        "alternatives_introduction": "Qual foi o aumento percentual da altura dessa menina, descrito com uma casa decimal, no per\u00edodo considerado?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "23,5%",
        "A_file": null,
        "B": "21,2%",
        "B_file": null,
        "C": "19,0%",
        "C_file": null,
        "D": "11,8%",
        "D_file": null,
        "E": "10,0%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 152,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/152/b9f02657-5528-4c2c-8687-9a8db0f4a232.png)\n\nSuponha que relativamente a cada ramifica\u00e7\u00e3o, as op\u00e7\u00f5es existentes de percurso pelos caminhos apresentem iguais probabilidades de escolha, que a caminhada foi feita escolhendo ao acaso os caminhos existentes e que, ao tomar um caminho que chegue a uma \u00e1rea distinta da IV, o adolescente necessariamente passa por ela ou retorna.",
        "context_image": "2016152.png",
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, a probabilidade de ele chegar \u00e0 \u00e1rea IV sem passar por outras \u00e1reas e sem\nretornar \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1/96",
        "A_file": null,
        "B": "1/64",
        "B_file": null,
        "C": "5/24",
        "C_file": null,
        "D": "1/4",
        "D_file": null,
        "E": "5/12",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/153/5ba13490-30b2-456d-9bd4-754e04e288c3.png)\n\nA prefeitura optou pela seguinte distribui\u00e7\u00e3o dos funcion\u00e1rios a serem contratados:\n\nI. 10 funcion\u00e1rios para cada regi\u00e3o da cidade cujo n\u00famero de casos seja maior que a m\u00e9dia dos casos confirmados.  \nII. 7 funcion\u00e1rios para cada regi\u00e3o da cidade cujo n\u00famero de casos seja menor ou igual \u00e0 m\u00e9dia dos casos confirmados.",
        "context_image": "2016153.png",
        "alternatives_introduction": "Quantos funcion\u00e1rios a prefeitura dever\u00e1 contratar para efetivar a a\u00e7\u00e3o?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "59",
        "A_file": null,
        "B": "65",
        "B_file": null,
        "C": "68",
        "C_file": null,
        "D": "71",
        "D_file": null,
        "E": "80",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 154,
        "context": "\u2022 Marca A: 2 g de fibras a cada 50 g de p\u00e3o;  \n\u2022 Marca B: 5 g de fibras a cada 40 g de p\u00e3o;  \n\u2022 Marca C: 5 g de fibras a cada 100 g de p\u00e3o;  \n\u2022 Marca D: 6 g de fibras a cada 90 g de p\u00e3o;  \n\u2022 Marca E: 7 g de fibras a cada 70 g de p\u00e3o.\n\nRecomenda-se a ingest\u00e3o do p\u00e3o que possui a maior concentra\u00e7\u00e3o de fibras.\n\nDispon\u00edvel em: www.blog.saude.gov.br. Acesso em: 25 fev. 2013.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A marca a ser escolhida \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "A",
        "A_file": null,
        "B": "B",
        "B_file": null,
        "C": "C",
        "C_file": null,
        "D": "D",
        "D_file": null,
        "E": "E",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 155,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/155/bb458c60-9970-4521-a651-92e97767141a.png)",
        "context_image": "2016155.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o esbo\u00e7o obtido pelos alunos?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2016155-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2016155-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2016155-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2016155-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2016155-E.png"
    },
    {
        "id": 2016156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 156,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantos policiais ser\u00e3o necess\u00e1rios no in\u00edcio do evento para garantir a seguran\u00e7a?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "360",
        "A_file": null,
        "B": "485",
        "B_file": null,
        "C": "560",
        "C_file": null,
        "D": "740",
        "D_file": null,
        "E": "860",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 157,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/157/a509eb59-7fd2-4a42-a356-e1be71c628f2.png)",
        "context_image": "2016157.png",
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser o lucro m\u00ednimo da empresa no m\u00eas de junho, em milhares de reais, para o gerente continuar no cargo no pr\u00f3ximo semestre?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "26",
        "A_file": null,
        "B": "29",
        "B_file": null,
        "C": "30",
        "C_file": null,
        "D": "31",
        "D_file": null,
        "E": "35",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 158,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/158/af29d603-c954-4ab7-a8b4-2c4db0cf6458.png)",
        "context_image": "2016158.png",
        "alternatives_introduction": "Nas condi\u00e7\u00f5es dadas, qual o tempo m\u00ednimo, ap\u00f3s o sexto m\u00eas, para que o reservat\u00f3rio atinja o n\u00edvel zero de sua capacidade?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "2 meses e meio.",
        "A_file": null,
        "B": "3 meses e meio.",
        "B_file": null,
        "C": "1 m\u00eas e meio.",
        "C_file": null,
        "D": "4 meses.",
        "D_file": null,
        "E": "1 m\u00eas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 159,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para atender essas condi\u00e7\u00f5es, a quantidade de vacinas contra febre amarela que o posto de sa\u00fade deve adquirir no in\u00edcio do sexto m\u00eas \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "156",
        "A_file": null,
        "B": "180",
        "B_file": null,
        "C": "192",
        "C_file": null,
        "D": "264",
        "D_file": null,
        "E": "288",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 160,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Use 0,477 como aproxima\u00e7\u00e3o para log10 3 e 1,041 como aproxima\u00e7\u00e3o para log10 11.\nO tempo decorrido, em hora, at\u00e9 que a liga atinja 30\u2103 \u00e9 mais pr\u00f3ximo de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "22",
        "A_file": null,
        "B": "50",
        "B_file": null,
        "C": "100",
        "C_file": null,
        "D": "200",
        "D_file": null,
        "E": "400",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 161,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/161/576da257-907a-462b-98b2-4d67f2679d3d.png)",
        "context_image": "2016161.png",
        "alternatives_introduction": "Suponha que ocorra um desastre quando o petroleiro se encontra com sua carga m\u00e1xima: ele sofre um acidente que ocasiona um furo no fundo do compartimento C.\nPara fins de c\u00e1lculo, considere desprez\u00edveis as espessuras das placas divis\u00f3rias.\nAp\u00f3s o fim do vazamento, o volume de petr\u00f3leo derramado ter\u00e1 sido de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,4 \u00d7 10\u00b3  m\u00b3",
        "A_file": null,
        "B": "1,8 \u00d7 10\u00b3  m\u00b3",
        "B_file": null,
        "C": "2,0 \u00d7 10\u00b3  m\u00b3",
        "C_file": null,
        "D": "3,2 \u00d7 10\u00b3  m\u00b3",
        "D_file": null,
        "E": "6,0 \u00d7 10\u00b3  m\u00b3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 162,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/162/2d6250c2-b7ea-457b-8798-db4253b32235.png)",
        "context_image": "2016162.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nas informa\u00e7\u00f5es do gr\u00e1fico, o floricultor verificou que poderia plantar essa flor rara.\nO m\u00eas escolhido para o plantio foi",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Janeiro",
        "A_file": null,
        "B": "Fevereiro",
        "B_file": null,
        "C": "Agosto",
        "C_file": null,
        "D": "Novembro",
        "D_file": null,
        "E": "Dezembro",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 163,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s a an\u00e1lise, os alunos ordenaram corretamente as densidades desses corpos da seguinte maneira",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "DB < dA < dC",
        "A_file": null,
        "B": "DB = dA < dC",
        "B_file": null,
        "C": "DC < dB = dA",
        "C_file": null,
        "D": "DB < dC < dA",
        "D_file": null,
        "E": "DC < dB < dA",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 164,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/164/6be55162-4edb-4b05-9826-2502c11e4f14.png)\n\nComo o motorista conhece o percurso, sabe que existem, at\u00e9 a chegada a seu destino, cinco postos de abastecimento de combust\u00edvel, localizados a 150 km, 187 km, 450 km, 500 km e 570 km do ponto de partida.",
        "context_image": "2016164.png",
        "alternatives_introduction": "Qual a m\u00e1xima dist\u00e2ncia, em quil\u00f4metro, que poder\u00e1 percorrer at\u00e9 ser necess\u00e1rio reabastecer o ve\u00edculo, de modo a n\u00e3o ficar sem combust\u00edvel na estrada?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "570",
        "A_file": null,
        "B": "500",
        "B_file": null,
        "C": "450",
        "C_file": null,
        "D": "187",
        "D_file": null,
        "E": "150",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 165,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o n\u00famero de andares desse edif\u00edcio?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "40",
        "A_file": null,
        "B": "60",
        "B_file": null,
        "C": "100",
        "C_file": null,
        "D": "115",
        "D_file": null,
        "E": "120",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 166,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/166/353d7220-13cd-44e2-b88b-a63acba081cd.png)\n\nEstudos de viabilidade t\u00e9cnica mostraram que, pelas caracter\u00edsticas do solo, a constru\u00e7\u00e3o de 1 m de galeria via segmento de reta demora 1,0 h, enquanto que 1 m de constru\u00e7\u00e3o de galeria via semicircunfer\u00eancia demora 0,6 h. H\u00e1 urg\u00eancia em disponibilizar \u00e1gua para esse bairro.\n\nUse 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0 e 1,4 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u221a2 .",
        "context_image": "2016166.png",
        "alternatives_introduction": "O menor tempo poss\u00edvel, em hora, para conclus\u00e3o da constru\u00e7\u00e3o da galeria, para atender \u00e0s necessidades de \u00e1gua do bairro, \u00e9 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1 260.",
        "A_file": null,
        "B": "2 520.",
        "B_file": null,
        "C": "2 800.",
        "C_file": null,
        "D": "3 600.",
        "D_file": null,
        "E": "4 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 167,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a \u00e1rea da parte frontal da tampa de concreto, em metro quadrado?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "18",
        "A_file": null,
        "B": "20",
        "B_file": null,
        "C": "36",
        "C_file": null,
        "D": "45",
        "D_file": null,
        "E": "54",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 168,
        "context": "Para cadastrar-se em um _site_, uma pessoa precisa escolher uma senha composta por quatro caracteres, sendo dois algarismos e duas letras (mai\u00fasculas ou min\u00fasculas). As letras e os algarismos podem estar em qualquer posi\u00e7\u00e3o. Essa pessoa sabe que o alfabeto \u00e9 composto por vinte e seis letras e que uma letra mai\u00fascula difere da min\u00fascula em uma senha.\n\nDispon\u00edvel em: www.infowester.com. Acesso em: 14 dez. 2012.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero total de senhas poss\u00edveis para o cadastramento nesse site \u00e9 dado por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2016168-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2016168-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2016168-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2016168-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2016168-E.png"
    },
    {
        "id": 2016169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 169,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/169/2a3b1883-983c-4974-9c15-d43c42742ae4.png)\n\nO \u00cdndice de Gini, que mede o grau de concentra\u00e7\u00e3o de renda de um determinado grupo, pode ser calculado pela raz\u00e3o A/(A + B)\u00a0em que A e B s\u00e3o as medidas das \u00e1reas indicadas no gr\u00e1fico.\n\nA empresa tem como meta tornar seu \u00cdndice de Gini igual ao do pa\u00eds, que \u00e9 0,3. Para tanto, precisa ajustar os sal\u00e1rios de modo a alterar o percentual que representa a parcela recebida pelos 10% dos funcion\u00e1rios de maior sal\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o ao total da massa salarial.\n\nDispon\u00edvel em: www.ipea.gov.br. Acesso em: 4 maio 2016 (adaptado)",
        "context_image": "2016169.png",
        "alternatives_introduction": "Para atingir a meta desejada, o percentual deve ser",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "40%",
        "A_file": null,
        "B": "20%",
        "B_file": null,
        "C": "60%",
        "C_file": null,
        "D": "30%",
        "D_file": null,
        "E": "70%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 170,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/170/4e96593f-1006-47bb-9f6f-2eac204f496c.png)",
        "context_image": "2016170.png",
        "alternatives_introduction": "Com base no quadro, qual \u00e9 a moda do n\u00famero de pessoas no elevador durante a subida do t\u00e9rreo ao quinto andar?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "3",
        "B_file": null,
        "C": "4",
        "C_file": null,
        "D": "5",
        "D_file": null,
        "E": "6",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 171,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/171/27a2aa79-e89f-40f4-a7ef-46822e39123c.png)",
        "context_image": "2016171.png",
        "alternatives_introduction": "O valor mais pr\u00f3ximo do percentual que descreve o aumento da popula\u00e7\u00e3o nas capitais da Regi\u00e3o Nordeste \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "125%",
        "A_file": null,
        "B": "231%",
        "B_file": null,
        "C": "331%",
        "C_file": null,
        "D": "700%",
        "D_file": null,
        "E": "800%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/172/3fe1c831-6ce3-4efe-babc-02de4a8381b4.png)",
        "context_image": "2016172.png",
        "alternatives_introduction": "Considere 1,4 e 1,7 como aproxima\u00e7\u00f5es para \u221a2 e \u221a3 , respectivamente.\nPara que seja atingido o seu objetivo, qual dos exemplares de serra copo o marceneiro dever\u00e1 escolher?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 173,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/173/fdf8c101-992d-4af6-8a5a-fa7bb406d400.png)\n\nConsidere que o padr\u00e3o apresentado no resultado do exame, no per\u00edodo analisado, se repita para os dias subsequentes.",
        "context_image": "2016173.png",
        "alternatives_introduction": "O valor do par\u00e2metro estabelecido pelo nutricionista, para uma dieta semanal, ser\u00e1 igual a",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "28",
        "A_file": null,
        "B": "21",
        "B_file": null,
        "C": "2",
        "C_file": null,
        "D": "7",
        "D_file": null,
        "E": "14",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 174,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de gotas por minuto que o paciente dever\u00e1 receber ap\u00f3s as quatro primeiras horas ser\u00e1",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "16",
        "A_file": null,
        "B": "20",
        "B_file": null,
        "C": "24",
        "C_file": null,
        "D": "34",
        "D_file": null,
        "E": "40",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 175,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Segundo a classifica\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos, quais deles s\u00e3o poss\u00edveis de serem obtidos pelo artista pl\u00e1stico?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Quadrados, apenas",
        "A_file": null,
        "B": "Tri\u00e2ngulos e quadrados, apenas",
        "B_file": null,
        "C": "Tri\u00e2ngulos, quadrados e trap\u00e9zios, apenas",
        "C_file": null,
        "D": "Tri\u00e2ngulos, quadrados, trap\u00e9zios e quadril\u00e1teros irregulares, apenas.",
        "D_file": null,
        "E": "Tri\u00e2ngulos, quadrados, trap\u00e9zios, quadril\u00e1teros irregulares e pent\u00e1gonos, apenas.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 176,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/176/61a544a6-f994-4313-812d-2c4b7e563cc8.png)",
        "context_image": "2016176.png",
        "alternatives_introduction": "Em qual intervalo de tempo, em minuto, o reservat\u00f3rio tem uma vaz\u00e3o constante de enchimento?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "De 0 a 10.",
        "A_file": null,
        "B": "De 5 a 10.",
        "B_file": null,
        "C": "De 5 a 15.",
        "C_file": null,
        "D": "De 15 a 25.",
        "D_file": null,
        "E": "De 0 a 25.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 177,
        "context": "O LIRAa, Levantamento R\u00e1pido do \u00cdndice de Infesta\u00e7\u00e3o por Aedes aegypti, consiste num mapeamento da infesta\u00e7\u00e3o do mosquito Aedes aegypti. O LIRAa \u00e9 dado pelo percentual do n\u00famero de im\u00f3veis com focos do mosquito, entre os escolhidos de uma regi\u00e3o em avalia\u00e7\u00e3o.\n\nO servi\u00e7o de vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria de um munic\u00edpio, no m\u00eas de outubro do ano corrente, analisou o LIRAa de cinco bairros que apresentaram o maior \u00edndice de infesta\u00e7\u00e3o no ano anterior. Os dados obtidos para cada bairro foram:\n\nI. 14 im\u00f3veis com focos de mosquito em 400 im\u00f3veis no bairro;  \nII. 6 im\u00f3veis com focos de mosquito em 500 im\u00f3veis no bairro;  \nIII. 13 im\u00f3veis com focos de mosquito em 520 im\u00f3veis no bairro;  \nIV. 9 im\u00f3veis com focos de mosquito em 360 im\u00f3veis no bairro;  \nV. 15 im\u00f3veis com focos de mosquito em 500 im\u00f3veis no bairro.\n\nDispon\u00edvel em: http://bvsms.saude.gov.br. Acesso em: 28 out. 2015",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "As a\u00e7\u00f5es de controle iniciar\u00e3o pelo bairro",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 178,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/178/9dd54a28-fb1e-492d-85a3-60f05af05d97.png)",
        "context_image": "2016178.png",
        "alternatives_introduction": "A proje\u00e7\u00e3o ortogonal, no plano \u03b1, do caminho tra\u00e7ado no globo pode ser representada por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2016178-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2016178-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2016178-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2016178-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2016178-E.png"
    },
    {
        "id": 2016179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 179,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O filtro descartado \u00e9 o",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "F1.",
        "A_file": null,
        "B": "F2.",
        "B_file": null,
        "C": "F3.",
        "C_file": null,
        "D": "F4.",
        "D_file": null,
        "E": "F5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2016180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2016,
        "index": 180,
        "context": "![](https://enem.dev/2016/questions/180/903f1104-77ad-4319-a940-e7e2ab5d498b.png)\n\nsendo E a energia, em kWh, liberada pelo terremoto e E0 uma constante real positiva. Considere que E1 e E2 representam as energias liberadas nos terremotos ocorridos no Jap\u00e3o e na China, respectivamente.",
        "context_image": "2016180.png",
        "alternatives_introduction": "Qual a rela\u00e7\u00e3o entre E1 e E2?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "E1 = E2 + 2",
        "A_file": null,
        "B": "E1 = 10\u00b2.E2",
        "B_file": null,
        "C": "E1 = 10\u00b3.E2",
        "C_file": null,
        "D": "E1 = 109/7.E2",
        "D_file": null,
        "E": "E1 = 9/7.E2",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 136,
        "context": "Um empr\u00e9stimo foi feito \u00e0 taxa mensal de i%, usando juros compostos, em oito parcelas fixas e iguais a P.\n\nO devedor tem a possibilidade de quitar a d\u00edvida antecipadamente a qualquer\u00a0momento, pagando para isso o valor atual das parcelas ainda a pagar. Ap\u00f3s pagar a 5\u00aa parcela, resolve quitar a d\u00edvida no ato de pagar a 6\u00aa parcela.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o que corresponde ao valor total pago pela quita\u00e7\u00e3o do empr\u00e9stimo \u00e9:",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2017136-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2017136-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2017136-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2017136-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2017136-E.png"
    },
    {
        "id": 2017137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 137,
        "context": "Para realizar a viagem dos sonhos, uma pessoa precisava fazer um empr\u00e9stimo no valor de R$ 5000,00. Para pagar as presta\u00e7\u00f5es, disp\u00f5e de, no m\u00e1ximo, R$ 400,00 mensais. Para esse valor de empr\u00e9stimo, o valor da presta\u00e7\u00e3o (P) \u00e9 calculado em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de presta\u00e7\u00f5es (n) segundo a f\u00f3rmula\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/137/e7e3ca34-7beb-43f1-bef0-8691dd8922f5.png)\n\nSe necess\u00e1rio, utilize 0,005 como aproxima\u00e7\u00e3o para log 1,013; 2,602 como aproxima\u00e7\u00e3o para log 400; 2,525 como aproxima\u00e7\u00e3o para log 335.",
        "context_image": "2017137.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com a f\u00f3rmula dada, o menor n\u00famero de parcelas cujos valores n\u00e3o comprometem o limite definido pela pessoa \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "12",
        "A_file": null,
        "B": "14",
        "B_file": null,
        "C": "15",
        "C_file": null,
        "D": "16",
        "D_file": null,
        "E": "17",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 138,
        "context": "Raios de luz solar est\u00e3o atingindo a superf\u00edcie de um lago formando um \u00e2ngulo X com a sua superf\u00edcie, conforme indica a figura.\n\nEm determinadas condi\u00e7\u00f5es, pode-se supor que a intensidade luminosa desses raios, na superf\u00edcie do lago, seja dada aproximadamente por\u00a0I(x) = k . sen(x)\n\nsendo k uma constante, e supondo-se que X est\u00e1 entre 0\u00b0 e 90\u00ba.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/138/7d715e4d-7f9b-43a6-8f5e-4f0e1e782780.png)",
        "context_image": "2017138.png",
        "alternatives_introduction": "Quando x = 30\u00ba, a intensidade luminosa se reduz a qual percentual de seu valor m\u00e1ximo?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "33%",
        "A_file": null,
        "B": "50%",
        "B_file": null,
        "C": "57%",
        "C_file": null,
        "D": "70%",
        "D_file": null,
        "E": "86%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 139,
        "context": "Os congestionamentos de tr\u00e2nsito constituem um problema que aflige, todos os dias, milhares de motoristas brasileiros. O gr\u00e1fico ilustra a situa\u00e7\u00e3o, representando, ao longo de um intervalo definido de tempo, a varia\u00e7\u00e3o da velocidade de um ve\u00edculo durante um congestionamento.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/139/cae1675d-9ef1-41d5-b0c6-f0a0df4b56b7.png)",
        "context_image": "2017139.png",
        "alternatives_introduction": "Quantos minutos o ve\u00edculo permaneceu im\u00f3vel ao longo do intervalo de tempo total analisado?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4.",
        "A_file": null,
        "B": "3.",
        "B_file": null,
        "C": "2.",
        "C_file": null,
        "D": "1.",
        "D_file": null,
        "E": "0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 140,
        "context": "Um gar\u00e7om precisa escolher uma bandeja de base retangular para servir quatro ta\u00e7as de espumante que precisam ser dispostas em uma \u00fanica fileira, paralela ao lado maior da bandeja, e com suas bases totalmente apoiadas na bandeja. A base e a borda superior das ta\u00e7as s\u00e3o c\u00edrculos de raio 4 cm e 5 cm, respectivamente.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/140/40dd65c7-1ff1-420a-a8b1-27f26691f08b.png)",
        "context_image": "2017140.png",
        "alternatives_introduction": "A bandeja a ser escolhida dever\u00e1 ter uma \u00e1rea m\u00ednima, em cent\u00edmetro quadrado, igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "192.",
        "A_file": null,
        "B": "300.",
        "B_file": null,
        "C": "304.",
        "C_file": null,
        "D": "320.",
        "D_file": null,
        "E": "400.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 142,
        "context": "Um casal realiza sua mudan\u00e7a de domic\u00edlio e necessita colocar numa caixa de papel\u00e3o um objeto c\u00fabico, de 80 cm de aresta, que n\u00e3o pode ser desmontado. Eles t\u00eam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o cinco caixas, com diferentes dimens\u00f5es, conforme descrito:\n\n\u2022 Caixa 1: 86 cm x 86 cm x 86 cm  \n\u2022 Caixa 2: 75 cm x 82 cm x 90 cm  \n\u2022 Caixa 3: 85 cm x 82 cm x 90 cm  \n\u2022 Caixa 4: 82 cm x 95 cm x 82 cm  \n\u2022 Caixa 5: 80 cm x 95 cm x 85 cm\n\nO casal precisa escolher uma caixa na qual o objeto caiba, de modo que sobre o menor espa\u00e7o livre em seu interior.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A caixa escolhida pelo casal deve ser a de n\u00famero",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 143,
        "context": "Um brinquedo infantil caminh\u00e3o-cegonha \u00e9 formado por uma carreta e dez carrinhos nela transportados, conforme a figura.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/143/c62c83ca-4ab4-4be7-b882-cedb9116763a.png)\n\nNo setor de produ\u00e7\u00e3o da empresa que fabrica esse brinquedo, \u00e9 feita a pintura de todos os carrinhos para que o aspecto do brinquedo fique mais atraente. S\u00e3o utilizadas as cores amarelo, branco, laranja e verde, e cada carrinho \u00e9 pintado apenas com uma cor. O caminh\u00e3o-cegonha tem uma cor fixa. A empresa determinou que em todo caminh\u00e3o-cegonha deve haver pelo menos um carrinho de cada uma das quatro cores dispon\u00edveis. Mudan\u00e7a de posi\u00e7\u00e3o dos carrinhos no caminh\u00e3o-cegonha n\u00e3o gera um novo modelo do brinquedo.",
        "context_image": "2017143.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, quantos s\u00e3o os modelos distintos do brinquedo caminh\u00e3o-cegonha que essa empresa poder\u00e1 produzir?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "C6,4",
        "A_file": null,
        "B": "C9,3",
        "B_file": null,
        "C": "C10,4",
        "C_file": null,
        "D": "64",
        "D_file": null,
        "E": "46",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 144,
        "context": "Uma empresa especializada em conserva\u00e7\u00e3o de piscinas utiliza um produto para tratamento da \u00e1gua cujas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas sugerem que seja adicionado 1,5 mL desse produto para cada 1 000 L de \u00e1gua da piscina. Essa empresa foi contratada para cuidar de uma piscina de base retangular, de profundidade constante igual a 1,7 m, com largura e comprimento iguais a 3 m e 5 m, respectivamente. O n\u00edvel da l\u00e2mina d\u2019\u00e1gua dessa piscina \u00e9 mantido a 50 cm da borda da piscina.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade desse produto, em mililitro, que deve ser adicionada a essa piscina de modo a atender \u00e0s suas especifica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "11,25.",
        "A_file": null,
        "B": "27,00.",
        "B_file": null,
        "C": "28,80.",
        "C_file": null,
        "D": "32,25.",
        "D_file": null,
        "E": "49,50.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 145,
        "context": "Um instituto de pesquisas eleitorais recebe uma encomenda na qual a margem de erro dever\u00e1 ser de, no m\u00e1ximo, 2 pontos percentuais (0,02).\n\nO instituto tem 5 pesquisas recentes, P1 a P5, sobre o tema objeto da encomenda e ir\u00e1 usar a que tiver o erro menor que o pedido.\n\nOs dados sobre as pesquisas s\u00e3o os seguintes:\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/145/2cf08ed8-74ba-469c-9e95-8e264b79394b.png)\n\nem que\u00a0\u03c3 \u00e9 um par\u00e2metro e N \u00e9 o n\u00famero de pessoas  \nentrevistadas pela pesquisa.",
        "context_image": "2017145.png",
        "alternatives_introduction": "Qual pesquisa dever\u00e1 ser utilizada?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "P1.",
        "A_file": null,
        "B": "P2.",
        "B_file": null,
        "C": "P3.",
        "C_file": null,
        "D": "P4.",
        "D_file": null,
        "E": "P5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 147,
        "context": "Num dia de tempestade, a altera\u00e7\u00e3o na profundidade de um rio, num determinado local, foi registrada durante um per\u00edodo de 4 horas. Os resultados est\u00e3o indicados no gr\u00e1fico de linhas. Nele, a profundidade h, registrada \u00e0s 13 horas, n\u00e3o foi anotada e, a partir de h, cada unidade sobre o eixo vertical representa um metro.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/147/285302d4-e938-4376-a2f3-3f320be38b8c.png)\n\nFoi informado que entre 15 horas e 16 horas, a profundidade do rio diminuiu em 10%.",
        "context_image": "2017147.png",
        "alternatives_introduction": "\u00c0s 16 horas, qual \u00e9 a profundidade do rio, em metro, no local onde foram feitos os registros?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "18.",
        "A_file": null,
        "B": "20.",
        "B_file": null,
        "C": "24.",
        "C_file": null,
        "D": "36.",
        "D_file": null,
        "E": "40.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 148,
        "context": "Uma rede hoteleira disp\u00f5e de cabanas simples na ilha de Gotland, na Su\u00e9cia, conforme Figura 1. A estrutura de sustenta\u00e7\u00e3o de cada uma dessas cabanas est\u00e1 representada na Figura 2. A ideia \u00e9 permitir ao h\u00f3spede uma estada livre de tecnologia, mas conectada com a natureza\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/148/aff2b260-7282-4164-b347-1cd2ebdf4951.png)",
        "context_image": "2017148.png",
        "alternatives_introduction": "A forma geom\u00e9trica da superf\u00edcie cujas arestas est\u00e3o representadas na Figura 2 \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Tetraedro.",
        "A_file": null,
        "B": "Pir\u00e2mide retangular.",
        "B_file": null,
        "C": "Tronco de pir\u00e2mide retangular.",
        "C_file": null,
        "D": "Prisma quadrangular reto.",
        "D_file": null,
        "E": "Prisma triangular reto.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 149,
        "context": "A figura ilustra uma partida de Campo Minado, o jogo presente em praticamente todo computador pessoal. Quatro quadrados em um tabuleiro 16 x 16 foram abertos, e os n\u00fameros em suas faces indicam quantos dos seus 8 vizinhos cont\u00eam minas (a serem evitadas). O n\u00famero 40 no canto inferior direito \u00e9 o n\u00famero total de minas no tabuleiro, cujas posi\u00e7\u00f5es foram escolhidas ao acaso, de forma uniforme, antes de se abrir qualquer quadrado.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/149/d94daac4-0e76-47a6-bdec-90200af5b3c0.png)\n\nEm sua pr\u00f3xima jogada, o jogador deve escolher dentre os quadrados marcados com as letras P, Q, R, S e T um para abrir, sendo que deve escolher aquele com a menor probabilidade de conter uma mina.",
        "context_image": "2017149.png",
        "alternatives_introduction": "O jogador dever\u00e1 abrir o quadrado marcado com a letra",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "P.",
        "A_file": null,
        "B": "Q.",
        "B_file": null,
        "C": "R.",
        "C_file": null,
        "D": "S.",
        "D_file": null,
        "E": "T.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 150,
        "context": "A imagem apresentada na figura \u00e9 uma c\u00f3pia em preto e branco da tela quadrada intitulada O peixe, de Marcos Pinto, que foi colocada em uma parede para exposi\u00e7\u00e3o e fixada nos pontos A e B.\n\nPor um problema na fixa\u00e7\u00e3o de um dos pontos, a tela se desprendeu, girando rente \u00e0 parede. Ap\u00f3s o giro, ela ficou posicionada como ilustrado na figura, formando um \u00e2ngulo de 45\u00b0 com a linha do horizonte.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/150/e2c89b3e-9c0a-4707-86d9-ea6b70f3cd11.png)\n\nPara recolocar a tela na sua posi\u00e7\u00e3o original, deve-se gir\u00e1-la, rente \u00e0 parede, no menor \u00e2ngulo poss\u00edvel inferior a 360\u00b0",
        "context_image": "2017150.png",
        "alternatives_introduction": "A forma de recolocar a tela na posi\u00e7\u00e3o original, obedecendo ao que foi estabelecido, \u00e9 girando-a em um \u00e2ngulo de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "90\u00b0 no sentido hor\u00e1rio.",
        "A_file": null,
        "B": "135\u00b0 no sentido hor\u00e1rio.",
        "B_file": null,
        "C": "180\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio.",
        "C_file": null,
        "D": "270\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio",
        "D_file": null,
        "E": "315\u00b0 no sentido hor\u00e1rio.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 152,
        "context": "A \u00e1gua para o abastecimento de um pr\u00e9dio \u00e9 armazenada em um sistema formado por dois reservat\u00f3rios id\u00eanticos, em formato de bloco retangular, ligados entre si por um cano igual ao cano de entrada, conforme ilustra a figura.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/152/8a5c8c84-dc4a-434c-95d8-ac7e8a188f0b.png)\n\nA \u00e1gua entra no sistema pelo cano de entrada no Reservat\u00f3rio 1 a uma vaz\u00e3o constante e, ao atingir o n\u00edvel do cano de liga\u00e7\u00e3o, passa a abastecer o Reservat\u00f3rio 2. Suponha que, inicialmente, os dois reservat\u00f3rios estejam vazios.",
        "context_image": "2017152.png",
        "alternatives_introduction": "Qual dos gr\u00e1ficos melhor descrever\u00e1 a altura h do n\u00edvel da \u00e1gua no Reservat\u00f3rio 1, em fun\u00e7\u00e3o do volume V de \u00e1gua no sistema?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2017152-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2017152-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2017152-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2017152-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2017152-E.png"
    },
    {
        "id": 2017154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 154,
        "context": "Um menino acaba de se mudar para um novo bairro e deseja ir \u00e0 padaria. Pediu ajuda a um amigo que lhe forneceu um mapa com pontos numerados, que representam cinco locais de interesse, entre os quais est\u00e1 a padaria. Al\u00e9m disso, o amigo passou as seguintes instru\u00e7\u00f5es: a partir do ponto em que voc\u00ea se encontra, representado pela letra X, ande para oeste, vire \u00e0 direita na primeira rua que encontrar, siga em frente e vire \u00e0 esquerda na pr\u00f3xima rua. A padaria estar\u00e1 logo a seguir\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/154/e003f9f9-7641-401e-9a08-2226bde38679.png)",
        "context_image": "2017154.png",
        "alternatives_introduction": "A padaria est\u00e1 representada pelo ponto numerado com",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 155,
        "context": "Tr\u00eas alunos, X, Y e Z, est\u00e3o matriculados em um curso de ingl\u00eas. Para avaliar esses alunos, o professor optou por fazer cinco provas. Para que seja aprovado nesse curso, o aluno dever\u00e1 ter a m\u00e9dia aritm\u00e9tica das notas das cinco provas maior ou igual a 6. Na tabela, est\u00e3o dispostas as notas que cada aluno tirou em cada prova.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/155/fb7df640-ed2c-4e7f-99d5-93815129aa75.png)",
        "context_image": "2017155.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nos dados da tabela e nas informa\u00e7\u00f5es dadas, ficar\u00e1(\u00e3o) reprovado(s)",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "Apenas o aluno Y",
        "A_file": null,
        "B": "Apenas o aluno Z",
        "B_file": null,
        "C": "Apenas os alunos x e y",
        "C_file": null,
        "D": "Apenas os alunos x e z",
        "D_file": null,
        "E": "Os alunos x, y, z",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 157,
        "context": "Uma pessoa ganhou uma pulseira formada por p\u00e9rolas esf\u00e9ricas, na qual faltava uma das p\u00e9rolas. A figura indica a posi\u00e7\u00e3o em que estaria faltando esta p\u00e9rola.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/157/a3037c5e-69fb-4c42-8587-ba4c6c0f81b4.png)\n\nEla levou a j\u00f3ia a um joalheiro que verificou que a medida do di\u00e2metro dessas p\u00e9rolas era 4 mil\u00edmetros. Em seu estoque, as p\u00e9rolas do mesmo tipo e formato, dispon\u00edveis para reposi\u00e7\u00e3o, tinham di\u00e2metros iguais a: 4,025 mm; 4,100 mm; 3,970 mm; 4,080 mm e 3,099 mm.\n\nO joalheiro ent\u00e3o colocou na pulseira a p\u00e9rola cujo di\u00e2metro era o mais pr\u00f3ximo do di\u00e2metro das p\u00e9rolas originais.",
        "context_image": "2017157.png",
        "alternatives_introduction": "A p\u00e9rola colocada na pulseira pelo joalheiro tem di\u00e2metro, em mil\u00edmetro, igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "3,099.",
        "A_file": null,
        "B": "3,970.",
        "B_file": null,
        "C": "4,025.",
        "C_file": null,
        "D": "4,080.",
        "D_file": null,
        "E": "4,100.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 158,
        "context": "Em uma de suas viagens, um turista comprou uma lembran\u00e7a de um dos monumentos que visitou. Na base do objeto h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es dizendo que se trata de uma pe\u00e7a em escala 1: 400, e que seu volume \u00e9 de 25 cm3.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O volume do monumento original, em metro c\u00fabico,\u00a0\u00e9 de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "100",
        "A_file": null,
        "B": "400",
        "B_file": null,
        "C": "1600",
        "C_file": null,
        "D": "6250",
        "D_file": null,
        "E": "10000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 160,
        "context": "O comit\u00ea organizador da Copa do Mundo 2014 criou a logomarca da Copa, composta de uma figura plana e o slogan \u201cJuntos num s\u00f3 ritmo\u201d, com m\u00e3os que se unem formando a ta\u00e7a Fifa. Considere que o comit\u00ea organizador resolvesse utilizar todas as cores da bandeira nacional (verde, amarelo, azul e branco) para colorir a logomarca, de forma que regi\u00f5es vizinhas tenham cores diferentes.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/160/f334ade2-9e0c-4a56-b232-855e5320a966.png)",
        "context_image": "2017160.png",
        "alternatives_introduction": "De quantas maneiras diferentes o comit\u00ea organizador da Copa poderia pintar a logomarca com as cores citadas?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "15",
        "A_file": null,
        "B": "30",
        "B_file": null,
        "C": "108",
        "C_file": null,
        "D": "360",
        "D_file": null,
        "E": "972",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 161,
        "context": "Viveiros de lagostas s\u00e3o constru\u00eddos, por cooperativas locais de pescadores, em formato de prismas reto-retangulares, fixados ao solo e com telas flex\u00edveis de mesma altura, capazes de suportar a corros\u00e3o marinha. Para cada viveiro a ser constru\u00eddo, a cooperativa utiliza integralmente 100 metros lineares dessa tela, que \u00e9 usada apenas nas laterais.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/161/1ab19169-92f4-402e-9e53-2eedef827715.png)",
        "context_image": "2017161.png",
        "alternatives_introduction": "Quais devem ser os valores de X e de Y, em metro, para que a \u00e1rea da base do viveiro seja m\u00e1xima?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1 e 49",
        "A_file": null,
        "B": "1 e 99",
        "B_file": null,
        "C": "10 e 10",
        "C_file": null,
        "D": "25 E 25",
        "D_file": null,
        "E": "50 E 50",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 162,
        "context": "O fisiologista ingl\u00eas Archibald Vivian Hill prop\u00f4s, em seus estudos, que a velocidade V de contra\u00e7\u00e3o de um m\u00fasculo ao ser submetido a um peso p \u00e9 dada pela equa\u00e7\u00e3o (p + a) (v +b) = K, com a, b e K constantes.\n\nUm fisioterapeuta, com o intuito de maximizar o efeito ben\u00e9fico dos exerc\u00edcios que recomendaria a um de seus pacientes, quis estudar essa equa\u00e7\u00e3o e a classificou desta forma:\n\n##### **TIPO DE CURVA**\n\n**Semirreta obl\u00edqua**\n\n**Semirreta horizontal**\n\n**Ramo de par\u00e1bola**\n\n**Arco de circunfer\u00eancia**\n\n**Ramo de hip\u00e9rbola**\n\nO fisioterapeuta analisou a depend\u00eancia entre v e p na equa\u00e7\u00e3o de Hill e a classificou de acordo com sua representa\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica no plano cartesiano, utilizando o par de coordenadas (p. V). Admita que K> 0.\n\nDispon\u00edvel em: http://rspb.royalsocietypublishing.org. Acesso em: 14jul2015 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico da equa\u00e7\u00e3o que o fisioterapeuta utilizou para maximizar o efeito dos exerc\u00edcios \u00e9 do tipo",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Semirreta obl\u00edqua.",
        "A_file": null,
        "B": "Semirreta horizontal.",
        "B_file": null,
        "C": "Ramo de par\u00e1bola.",
        "C_file": null,
        "D": "Arco de circunfer\u00eancia.",
        "D_file": null,
        "E": "Ramo de hip\u00e9rbole.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 163,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/163/b4c6dcfc-5f86-46af-9f78-dd94358a2301.png)\n\nO acesso aos elevadores tem os seguintes custos:  \n\u2022\u00a0Subir pelo elevador 1: R$ 0,15;  \n\u2022 Subir pelo elevador 2: R$ 1,80;  \n\u2022 Descer pelo elevador 1: R$ 0,10;  \n\u2022 Descer pelo elevador 2: R$ 2,30.\n\nO custo da passagem do telef\u00e9rico partindo do topo do mirante 1 para o topo do mirante 2 \u00e9 de R$ 2,00, e do topo do mirante 2 para o topo do mirante 1 \u00e9 de R$ 2,50.",
        "context_image": "2017163.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o menor custo, em real, para uma pessoa visitar os topos dos dois mirantes e retornar ao solo?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2,25",
        "A_file": null,
        "B": "3,90",
        "B_file": null,
        "C": "4,35",
        "C_file": null,
        "D": "4,40",
        "D_file": null,
        "E": "4,45",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 164,
        "context": "A mensagem digitada no celular, enquanto voc\u00ea dirige, tira a sua aten\u00e7\u00e3o e, por isso, deve ser evitada. Pesquisas mostram que um motorista que dirige um carro a uma velocidade constante percorre \u201c\u00e0s cegas\u201d (isto \u00e9, sem ter vis\u00e3o da pista) uma dist\u00e2ncia proporcional ao tempo gasto ao olhar para o celular durante a digita\u00e7\u00e3o da mensagem. Considere que isso de fato aconte\u00e7a. Suponha que dois motoristas (_X_ e _Y_) dirigem com a mesma velocidade constante e digitam a mesma mensagem em seus celulares. Suponha, ainda, que o tempo gasto pelo motorista _X_ olhando para seu celular enquanto digita a mensagem corresponde a 25% do tempo gasto pelo motorista _Y_ para executar a mesma tarefa.\n\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 21 jul. 2012 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A raz\u00e3o entre as dist\u00e2ncias percorridas \u00e0s cegas por X e Y, nessa ordem, \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "5/4",
        "A_file": null,
        "B": "1/4",
        "B_file": null,
        "C": "4/3",
        "C_file": null,
        "D": "4/1",
        "D_file": null,
        "E": "3/4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 166,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/166/41a14ec3-8c43-4dc3-b116-be74098827c0.png)",
        "context_image": "2017166.png",
        "alternatives_introduction": "A fun\u00e7\u00e3o P(t) obtida, por este cientista, ao analisar o caso espec\u00edfico foi",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "P(t) = 99 + 21cos(3\u03c0t)",
        "A_file": null,
        "B": "P(t) = 78 + 42cos(3\u03c0t)",
        "B_file": null,
        "C": "P(t) = 99 + 21cos(2\u03c0t)",
        "C_file": null,
        "D": "P(t) = 99 + 21cos(t)",
        "D_file": null,
        "E": "P(t) = 78 + 42cos(t)",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 167,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/167/7bf9f382-d44e-49aa-b785-8f24191c1fb5.png)",
        "context_image": "2017167.png",
        "alternatives_introduction": "Para atingir todos os seus objetivos, o chefe dever\u00e1 cortar a calota do mel\u00e3o numa altura h, em cent\u00edmetro, igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "5 - \u221a91/2",
        "A_file": null,
        "B": "10 - \u221a91",
        "B_file": null,
        "C": "1",
        "C_file": null,
        "D": "4",
        "D_file": null,
        "E": "5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 168,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/168/24aef861-9c64-4357-ab76-d58d4bf20931.png)",
        "context_image": "2017168.png",
        "alternatives_introduction": "Qual a medida da altura H, em metro, indicada na Figura 2?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "16/3",
        "A_file": null,
        "B": "31/5",
        "B_file": null,
        "C": "25/4",
        "C_file": null,
        "D": "25/3",
        "D_file": null,
        "E": "75/2",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 169,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/169/2a8f5ab3-e6e4-4457-8cb4-1fefac4ab935.png)",
        "context_image": "2017169.png",
        "alternatives_introduction": "Analisando os gr\u00e1ficos do computador, a maior taxa de aumento no tempo de acesso, da sexta-feira para o s\u00e1bado, foi no site",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "X.",
        "A_file": null,
        "B": "Y.",
        "B_file": null,
        "C": "Z.",
        "C_file": null,
        "D": "W.",
        "D_file": null,
        "E": "U.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 170,
        "context": "Neste modelo de term\u00f4metro, os filetes na cor preta registram as temperaturas m\u00ednima e m\u00e1xima do dia anterior e os filetes na cor cinza registram a temperatura ambiente atual, ou seja, no momento da leitura do term\u00f4metro.\n\n![](https://enem.dev/2017/questions/170/7264cbc1-0ae7-4f5d-976a-228c6d2e1184.png)\n\nPor isso ele tem duas colunas. Na da esquerda, os n\u00fameros est\u00e3o em ordem crescente, de cima para baixo, de -30 \u00b0C at\u00e9 50 \u00b0C. Na coluna da direita, os n\u00fameros est\u00e3o ordenados de forma crescente, de baixo para cima, de -30 \u00b0C at\u00e9 50 \u00b0C.\n\nA leitura \u00e9 feita da seguinte maneira:  \n\u2022\u00a0a temperatura m\u00ednima \u00e9 indicada pelo n\u00edvel inferior do filete preto na coluna da esquerda;  \n\u2022\u00a0a temperatura m\u00e1xima \u00e9 indicada pelo n\u00edvel inferior do filete preto na coluna da direita;  \n\u2022\u00a0a temperatura atual \u00e9 indicada pelo n\u00edvel superior dos filetes cinza nas duas colunas.\n\nDispon\u00edvel em: www.if.ufrgs.br. Acesso em: 28 ago. 2014 (adaptado).",
        "context_image": "2017170.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a temperatura m\u00e1xima mais aproximada registrada nesse term\u00f4metro?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "5 \u00b0C",
        "A_file": null,
        "B": "7 \u00b0C",
        "B_file": null,
        "C": "13 \u00b0C",
        "C_file": null,
        "D": "15 \u00b0C",
        "D_file": null,
        "E": "19 \u00b0C",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 171,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/171/3bb8824e-3a19-4855-a081-9cc594573f03.png)\n\nUm piv\u00f4 de tr\u00eas torres (T1, T2 e T3) ser\u00e1 instalado em uma fazenda, sendo que as dist\u00e2ncias entre torres consecutivas bem como da base \u00e0 torre T1 s\u00e3o iguais a 50 m. O fazendeiro pretende ajustar as velocidades das torres, de tal forma que o piv\u00f4 efetue uma volta completa em 25 horas. Use 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.",
        "context_image": "2017171.png",
        "alternatives_introduction": "Para atingir seu objetivo, as velocidades das torres T1, T2 e T3 devem ser, em metro por hora, de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "12, 24 e 36.",
        "A_file": null,
        "B": "6, 12 e 18.",
        "B_file": null,
        "C": "2, 4 e 6.",
        "C_file": null,
        "D": "300, 1200 e 2700.",
        "D_file": null,
        "E": "600, 2400 e 5400.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 172,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/172/3cab013f-abdc-4a51-8c74-6c0771ab0c6e.png)",
        "context_image": "2017172.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de horas em que os dois reservat\u00f3rios cont\u00eam a mesma quantidade de \u00e1gua \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "4.",
        "C_file": null,
        "D": "5.",
        "D_file": null,
        "E": "6.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 173,
        "context": "Para uma temporada das corridas de F\u00f3rmula 1, a capacidade do tanque de combust\u00edvel de cada carro passou a ser de 100 kg de gasolina. Uma equipe optou por utilizar uma gasolina com densidade de 750 gramas por litro, iniciando a corrida com o tanque cheio. Na primeira parada de reabastecimento, um carro dessa equipe apresentou um registro em seu computador de bordo acusando o consumo de quatro d\u00e9cimos da gasolina originalmente existente no tanque. Para minimizar o peso desse carro e garantir o t\u00e9rmino da corrida, a equipe de apoio reabasteceu o carro com a ter\u00e7a parte do que restou no tanque na chegada ao reabastecimento.\n\nDispon\u00edvel em: www.superdanilof1page.com.br. Acesso em: 6 jul. 2015 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de gasolina utilizada, em litro, no reabastecimento foi",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "20/0,075",
        "A_file": null,
        "B": "20/0,75",
        "B_file": null,
        "C": "20/7,5",
        "C_file": null,
        "D": "20 x 0,075",
        "D_file": null,
        "E": "20 x 0,75",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 174,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/174/8da9e00a-e25a-4467-8f2f-53488edb0a1f.png)\n\nIBGE. Pesquisa mensal de emprego. Dispon\u00edvel em: www.ibge.gov.br. Acesso em: 30 jul. 2012 (adaptado).",
        "context_image": "2017174.png",
        "alternatives_introduction": "A mediana dessa taxa de desemprego, no per\u00edodo de mar\u00e7o de 2008 a abril de 2009, foi de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "8,1%",
        "A_file": null,
        "B": "8,0%",
        "B_file": null,
        "C": "7,9%",
        "C_file": null,
        "D": "7,7%",
        "D_file": null,
        "E": "7,6%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 175,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual a probabilidade de que esta pessoa tenha observado exatamente um sinal na cor verde?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2017175-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2017175-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2017175-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2017175-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2017175-E.png"
    },
    {
        "id": 2017176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 176,
        "context": "A energia solar vai abastecer parte da demanda de energia do _campus_ de uma universidade brasileira. A instala\u00e7\u00e3o de pain\u00e9is solares na \u00e1rea dos estacionamentos e na cobertura do hospital pedi\u00e1trico ser\u00e1 aproveitada nas instala\u00e7\u00f5es universit\u00e1rias e tamb\u00e9m ligada na rede da companhia el\u00e9trica distribuidora de energia.  \nO projeto inclui 100 m2 de pain\u00e9is solares que ficar\u00e3o instalados nos estacionamentos, produzindo energia el\u00e9trica e proporcionando sombra para os carros. Sobre o hospital pedi\u00e1trico ser\u00e3o colocados aproximadamente 300 m2 de pain\u00e9is, sendo 100 m2 para gerar energia el\u00e9trica utilizada no _campus_, e 200 m2 para gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica, produzindo aquecimento de \u00e1gua utilizada nas caldeiras do hospital.  \nSuponha que cada metro quadrado de painel solar para energia el\u00e9trica gere uma economia de 1 kWh por dia e cada metro quadrado produzindo energia t\u00e9rmica permita economizar 0,7 kWh por dia para a universidade. Em uma segunda fase do projeto, ser\u00e1 aumentada em 75% a \u00e1rea coberta pelos pain\u00e9is solares que geram energia el\u00e9trica. Nessa fase tamb\u00e9m dever\u00e1 ser ampliada a \u00e1rea de cobertura com pain\u00e9is para gera\u00e7\u00e3o de energia t\u00e9rmica.\n\nDispon\u00edvel em: http://agenciabrasil.ebc.com.br. Acesso em: 30 out. 2013 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para se obter o dobro da quantidade de energia economizada diariamente, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira fase, a \u00e1rea total dos pain\u00e9is que geram energia t\u00e9rmica, em metro quadrado, dever\u00e1 ter o valor mais pr\u00f3ximo de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "231.",
        "A_file": null,
        "B": "431.",
        "B_file": null,
        "C": "472.",
        "C_file": null,
        "D": "523.",
        "D_file": null,
        "E": "672.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 177,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/177/56a01150-592b-4611-8550-81876ca345ec.png)\n\nAs letras do alfabeto, entre as 26 poss\u00edveis, bem como os d\u00edgitos, entre os 10 poss\u00edveis, podem se repetir em qualquer das op\u00e7\u00f5es.  \nA empresa quer escolher uma op\u00e7\u00e3o de formato cujo n\u00famero de senhas distintas poss\u00edveis seja superior ao n\u00famero esperado de clientes, mas que esse n\u00famero n\u00e3o seja superior ao dobro do n\u00famero esperado de clientes.",
        "context_image": "2017177.png",
        "alternatives_introduction": "A op\u00e7\u00e3o que mais se adequa \u00e0s condi\u00e7\u00f5es da empresa \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 178,
        "context": "![](https://enem.dev/2017/questions/178/9f831180-9696-4e04-9744-29b02d88f8e8.png)",
        "context_image": "2017178.png",
        "alternatives_introduction": "Se a quantidade de jogadores for 8, quantas partidas ser\u00e3o realizadas?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "64",
        "A_file": null,
        "B": "56",
        "B_file": null,
        "C": "49",
        "C_file": null,
        "D": "36",
        "D_file": null,
        "E": "28",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 179,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a probabilidade de esse morador se atrasar para o servi\u00e7o no dia para o qual foi dada a estimativa de chuva?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "0,075",
        "A_file": null,
        "B": "0,150",
        "B_file": null,
        "C": "0,325",
        "C_file": null,
        "D": "0,600",
        "D_file": null,
        "E": "0,800",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2017180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2017,
        "index": 180,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O instante em que a \u00e1gua dessa piscina terminar de escoar completamente est\u00e1 compreendido entre",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "19 h 30 min e 20 h 10 min.",
        "A_file": null,
        "B": "19 h 20 min e 19 h 30 min.",
        "B_file": null,
        "C": "19 h 10 min e 19 h 20 min.",
        "C_file": null,
        "D": "19 h e 19 h 10 min.",
        "D_file": null,
        "E": "18 h 40 min e 19 h.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 138,
        "context": "Um jogo pedag\u00f3gico utiliza-se de uma interface\u00a0alg\u00e9brico-geom\u00e9trica do seguinte modo: os alunos devem\u00a0eliminar os pontos do plano cartesiano dando \u201ctiros\u201d,\u00a0seguindo trajet\u00f3rias que devem passar pelos pontos\u00a0escolhidos. Para dar os tiros, o aluno deve escrever em\u00a0uma janela do programa a equa\u00e7\u00e3o cartesiana de uma\u00a0reta ou de uma circunfer\u00eancia que passa pelos pontos\u00a0e pela origem do sistema de coordenadas. Se o tiro for\u00a0dado por meio da equa\u00e7\u00e3o da circunfer\u00eancia, cada ponto\u00a0diferente da origem que for atingido vale 2 pontos. Se\u00a0o tiro for dado por meio da equa\u00e7\u00e3o de uma reta, cada\u00a0ponto diferente da origem que for atingido vale 1 ponto.\u00a0Em uma situa\u00e7\u00e3o de jogo, ainda restam os\u00a0 seguintes\u00a0pontos para serem eliminados: A(0 ; 4), 6(4 ; 4), C(4 ; 0),\u00a0D(2 ; 2) e E(0; 2).\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/138/da8a254c-332c-4417-b998-1bde73398c79.png)",
        "context_image": "2018138.png",
        "alternatives_introduction": "Passando pelo ponto A, qual equa\u00e7\u00e3o forneceria a maior\u00a0pontua\u00e7\u00e3o?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "X = 0",
        "A_file": null,
        "B": "Y = 0",
        "B_file": null,
        "C": "X\u00b2 + y\u00b2 =16",
        "C_file": null,
        "D": "X\u00b2 + (y-2)\u00b2 = 4",
        "D_file": null,
        "E": "(x -2 )\u00b2 + ( y - 2 )\u00b2 = 8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 141,
        "context": "A prefeitura de um pequeno munic\u00edpio do interior\u00a0decide colocar postes para\u00a0 ilumina\u00e7\u00e3o ao longo de\u00a0uma estrada retil\u00ednea, que inicia em uma pra\u00e7a central\u00a0e termina numa fazenda na zona rural. Como a pra\u00e7a\u00a0j\u00e1 possui ilumina\u00e7\u00e3o, o primeiro poste ser\u00e1 colocado a\u00a080 metros da pra\u00e7a, o segundo, a 100 metros, o terceiro,\u00a0a 120 metros, e assim sucessivamente, mantendo-se\u00a0sempre uma dist\u00e2ncia de vinte metros entre os postes,\u00a0at\u00e9 que o \u00faltimo poste seja colocado a uma dist\u00e2ncia de\u00a01 380 metros da pra\u00e7a.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se a prefeitura pode pagar, no m\u00e1ximo, R$ 8 000,00 por\u00a0poste colocado, o maior valor que poder\u00e1 gastar com a\u00a0coloca\u00e7\u00e3o desses postes \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "R$512 000,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$520 000,00.",
        "B_file": null,
        "C": "R$528 000,00.",
        "C_file": null,
        "D": "R$552 000,00.",
        "D_file": null,
        "E": "R$584 000,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 143,
        "context": "Os tipos de prata normalmente vendidos s\u00e3o 975,\u00a0950 e 925. Essa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de acordo com a\u00a0sua pureza. Por exemplo, a prata 975 \u00e9 a subst\u00e2ncia\u00a0constitu\u00edda de 975 partes de prata pura e 25 partes de\u00a0cobre em 1 000 partes da subst\u00e2ncia. J\u00e1 a prata 950 \u00e9\u00a0constitu\u00edda de 950 partes de prata pura e 50 de cobre em\u00a01 000; e a prata 925 \u00e9 constitu\u00edda de 925 partes de prata\u00a0pura e 75 partes de cobre em 1 000. Um ourives possui\u00a010 gramas de prata 925 e deseja obter 40 gramas de\u00a0prata 950 para produ\u00e7\u00e3o de uma joia.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, quantos gramas de prata e de cobre,\u00a0respectivamente, devem ser fundidos com os 10 gramas\u00a0de prata 925?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "29,25 e 0,75",
        "A_file": null,
        "B": "28,75 e 1,25",
        "B_file": null,
        "C": "28,50 e 1,50",
        "C_file": null,
        "D": "27,75 e 2,25",
        "D_file": null,
        "E": "25,00 e 5,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 144,
        "context": "Em um aeroporto, os passageiros devem submeter\u00a0suas bagagens a uma das cinco m\u00e1quinas de raio-X\u00a0dispon\u00edveis ao adentrarem a sala de embarque. Num\u00a0dado instante, o tempo gasto por essas m\u00e1quinas para\u00a0escanear a bagagem de cada passageiro e o n\u00famero de\u00a0pessoas presentes em cada fila est\u00e3o apresentados em\u00a0um painel, como mostrado na figura.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/144/c95def0f-e520-4774-9ff2-00ab5e8ab0c1.png)",
        "context_image": "2018144.png",
        "alternatives_introduction": "Um passageiro, ao chegar \u00e0 sala de embarque desse aeroporto no instante indicado, visando esperar o menor tempo poss\u00edvel, dever\u00e1 se dirigir \u00e0 m\u00e1quina",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 145,
        "context": "A Comiss\u00e3o Interna de Preven\u00e7\u00e3o de Acidentes\u00a0(CIPA) de uma empresa,\u00a0 observando os altos custos\u00a0com os frequentes acidentes de trabalho ocorridos, fez, a\u00a0pedido da diretoria, uma pesquisa do n\u00famero de acidentes\u00a0sofridos por funcion\u00e1rios. Essa pesquisa, realizada com\u00a0uma amostra de 100 funcion\u00e1rios, nortear\u00e1 as a\u00e7\u00f5es da\u00a0empresa na pol\u00edtica de seguran\u00e7a no trabalho.  \nOs resultados obtidos est\u00e3o no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/145/bc57dd00-a683-42ea-95a4-b3ffd7949f55.png)",
        "context_image": "2018145.png",
        "alternatives_introduction": "A m\u00e9dia do n\u00famero de acidentes por funcion\u00e1rio na\u00a0amostra que a CIPA apresentar\u00e1 \u00e0 diretoria da empresa \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "0,15.",
        "A_file": null,
        "B": "0,30.",
        "B_file": null,
        "C": "0,50.",
        "C_file": null,
        "D": "1,11.",
        "D_file": null,
        "E": "2,22.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 146,
        "context": "Numa atividade de treinamento realizada no Ex\u00e9rcito\u00a0de um determinado pa\u00eds, tr\u00eas equipes \u2013 Alpha, Beta\u00a0e Gama \u2013 foram designadas a percorrer diferentes\u00a0caminhos, todos com os mesmos pontos de partida e de\u00a0chegada.  \n\u2022 A equipe Alpha realizou seu percurso em 90 minutos\u00a0com uma velocidade m\u00e9dia de 6,0 km/h.  \n\u2022 A equipe Beta tamb\u00e9m percorreu sua trajet\u00f3ria\u00a0em 90 minutos, mas sua velocidade m\u00e9dia foi\u00a0de 5,0 km/h.  \n\u2022 Com uma velocidade m\u00e9dia de 6,5 km/h, a equipe\u00a0Gama concluiu seu caminho em 60 minutos.  \nCom base nesses dados, foram comparadas as\u00a0dist\u00e2ncias ![](https://enem.dev/2018/questions/146/fb3e90c2-53bf-4913-98a9-f14b290c135d.png)\u00a0percorridas pelas tr\u00eas equipes.",
        "context_image": "2018146.png",
        "alternatives_introduction": "A ordem das dist\u00e2ncias percorridas pelas equipes Alpha,\u00a0Beta e Gama \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2018146-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018146-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018146-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018146-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018146-E.png"
    },
    {
        "id": 2018147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 147,
        "context": "O colesterol total de uma pessoa \u00e9 obtido pela\u00a0soma da taxa do seu \u201ccolesterol bom\u201d com a taxa do\u00a0seu \u201ccolesterol ruim\u201d. Os exames peri\u00f3dicos, realizados\u00a0em um paciente adulto, apresentaram taxa normal\u00a0de \u201ccolesterol bom\u201d, por\u00e9m, taxa do \u201ccolesterol ruim\u201d\u00a0(tamb\u00e9m chamado LDL) de 280 mg/dL.\u00a0O quadro apresenta uma classifica\u00e7\u00e3o de acordo com\u00a0as taxas de LDL em adultos.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/147/38704883-6fae-4379-b321-b5d918656a3a.png)\n\nO paciente, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas\u00a0sobre estilo de vida e alimenta\u00e7\u00e3o, realizou o exame\u00a0logo ap\u00f3s o primeiro m\u00eas, e a taxa de LDL reduziu 25%.\u00a0No m\u00eas seguinte, realizou novo exame e constatou uma\u00a0redu\u00e7\u00e3o de mais 20% na taxa de LDL.",
        "context_image": "2018147.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com o resultado do segundo exame, a classifica\u00e7\u00e3o da taxa de LDL do paciente \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "\u00d3tima.",
        "A_file": null,
        "B": "Pr\u00f3xima de \u00f3tima.",
        "B_file": null,
        "C": "Limite",
        "C_file": null,
        "D": "Alta.",
        "D_file": null,
        "E": "Muito alta.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 148,
        "context": "Uma empresa deseja iniciar uma campanha\u00a0publicit\u00e1ria divulgando uma promo\u00e7\u00e3o para seus\u00a0poss\u00edveis consumidores. Para esse tipo de campanha,\u00a0os meios mais vi\u00e1veis s\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o de panfletos\u00a0na rua e an\u00fancios na r\u00e1dio local. Considera-se que a\u00a0popula\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ada pela distribui\u00e7\u00e3o de panfletos seja\u00a0igual \u00e3 quantidade de panfletos distribu\u00eddos, enquanto\u00a0que a alcan\u00e7ada por um an\u00fancio na r\u00e1dio seja igual \u00e0\u00a0quantidade de ouvintes desse an\u00fancio. O custo de cada\u00a0an\u00fancio na r\u00e1dio \u00e9 de R$ 120,00, e a estimativa \u00e9 de\u00a0que seja ouvido por 1 500 pessoas. J\u00e1 a produ\u00e7\u00e3o e\u00a0a distribui\u00e7\u00e3o dos panfletos custam R$ 180,00 cada\u00a01 000 unidades. Considerando que cada pessoa ser\u00e1\u00a0alcan\u00e7ada por um \u00fanico desses meios de divulga\u00e7\u00e3o, a\u00a0empresa pretende investir em ambas as m\u00eddias.\n\nConsidere X e Y os valores (em real) gastos em\u00a0an\u00fancios na r\u00e1dio e com panfletos, respectivamente.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de pessoas alcan\u00e7adas pela campanha ser\u00e1\u00a0dado pela express\u00e3o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2018148-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018148-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018148-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018148-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018148-E.png"
    },
    {
        "id": 2018150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 150,
        "context": "Para ganhar um pr\u00eamio, uma pessoa dever\u00e1 retirar,\u00a0sucessivamente e sem reposi\u00e7\u00e3o, duas bolas pretas de\u00a0uma mesma urna.  \nInicialmente, as quantidades e cores das bolas s\u00e3o\u00a0como descritas a seguir:  \n\u2022 Urna A \u2013 Possui tr\u00eas bolas brancas, duas bolas\u00a0pretas e uma bola verde;  \n\u2022 Urna B \u2013 Possui seis bolas brancas, tr\u00eas bolas\u00a0pretas e uma bola verde;  \n\u2022 Urna C \u2013 Possui duas bolas pretas e duas bolas\u00a0verdes;  \n\u2022 Urna D \u2013 Possui tr\u00eas bolas brancas e tr\u00eas bolas\u00a0pretas.  \nA pessoa deve escolher uma entre as cinco op\u00e7\u00f5es\u00a0apresentadas:  \n\u2022 Op\u00e7\u00e3o 1 \u2013 Retirar, aleatoriamente, duas bolas da urna A;  \n\u2022 Op\u00e7\u00e3o 2 \u2013 Retirar, aleatoriamente, duas bolas da\u00a0urna B;  \n\u2022 Op\u00e7\u00e3o 3 \u2013 Passar, aleatoriamente, uma bola da urna\u00a0C para a urna A; ap\u00f3s isso, retirar, aleatoriamente,\u00a0duas bolas da urna A;  \n\u2022 Op\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Passar, aleatoriamente, uma bola da urna\u00a0D para a urna C; ap\u00f3s isso, retirar, aleatoriamente,\u00a0duas bolas da urna C;  \n\u2022 Op\u00e7\u00e3o 5 \u2013 Passar, aleatoriamente, uma bola da urna\u00a0C para a urna D; ap\u00f3s isso, retirar, aleatoriamente,\u00a0duas bolas da urna D.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com o objetivo de obter a maior probabilidade poss\u00edvel de\u00a0ganhar o pr\u00eamio, a pessoa deve escolher a op\u00e7\u00e3o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 152,
        "context": "Para criar um logotipo, um profissional da \u00e1rea de\u00a0_design_ gr\u00e1fico deseja constru\u00ed-lo utilizando o conjunto de\u00a0pontos do plano na forma de um tri\u00e2ngulo,\u00a0 exatamente\u00a0como mostra a imagem.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/152/30a16007-c0c0-48d8-afa8-5a4b353de0ab.png)\n\nPara construir tal imagem utilizando uma ferramenta\u00a0gr\u00e1fica, ser\u00e1 necess\u00e1rio escrever algebricamente o\u00a0conjunto que representa os pontos desse gr\u00e1fico.",
        "context_image": "2018152.png",
        "alternatives_introduction": "Esse conjunto \u00e9 dado pelos pares ordenados\u00a0tais que",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2018152-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018152-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018152-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018152-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018152-E.png"
    },
    {
        "id": 2018156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 156,
        "context": "Um rapaz estuda em uma escola que fica longe de\u00a0sua casa, e por isso precisa utilizar o transporte p\u00fablico.\u00a0Como \u00e9 muito observador, todos os dias ele anota a hora\u00a0exata (sem considerar os segundos) em que o \u00f4nibus\u00a0passa pelo ponto de espera. Tamb\u00e9m notou que nunca\u00a0consegue chegar ao ponto de \u00f4nibus antes de 6h 15 min\u00a0da manh\u00e3. Analisando os dados coletados durante o m\u00eas\u00a0de fevereiro, o\u00a0 qual teve 21 dias letivos, ele concluiu que\u00a06 h 21 min foi o que mais se repetiu, e que a mediana do\u00a0conjunto de dados \u00e9 6 h 22 min.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A probabilidade de que, em algum dos dias letivos de\u00a0fevereiro, esse rapaz tenha apanhado o \u00f4nibus antes de\u00a06 h 21 min da manh\u00e3 \u00e9, no m\u00e1ximo,",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "4/21",
        "A_file": null,
        "B": "5/21",
        "B_file": null,
        "C": "6/21",
        "C_file": null,
        "D": "7/21",
        "D_file": null,
        "E": "8/21",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 157,
        "context": "Um mapa \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o reduzida e simplificada\u00a0de uma localidade. Essa redu\u00e7\u00e3o, que \u00e9 feita com o\u00a0uso de uma escala, mant\u00e9m a propor\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o\u00a0representado em rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o real.  \nCerto mapa tem escala 1 : 58 000 000.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/157/4eb455e0-2c2e-46d3-83d6-d589c334a2c3.png)\n\nConsidere que, nesse mapa, o segmento de reta que\u00a0liga o navio \u00e0 marca do tesouro me\u00e7a 7,6 cm.",
        "context_image": "2018157.png",
        "alternatives_introduction": "A medida real, em quil\u00f4metro, desse segmento de reta \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "4 408.",
        "A_file": null,
        "B": "7 632.",
        "B_file": null,
        "C": "44 080.",
        "C_file": null,
        "D": "76 316.",
        "D_file": null,
        "E": "440 800.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 158,
        "context": "Um produtor de milho utiliza uma \u00e1rea de 160 hectares\u00a0para as suas atividades agr\u00edcolas. Essa \u00e1rea \u00e9 dividida em\u00a0duas partes: uma de 40 hectares, com maior produtividade,\u00a0e outra, de 120 hectares, com menor produtividade.\u00a0A produtividade \u00e9 dada pela raz\u00e3o entre a produ\u00e7\u00e3o,\u00a0em tonelada, e a \u00e1rea cultivada. Sabe-se que a \u00e1rea de\u00a040 hectares tem produtividade igual a 2,5 vezes \u00e0  \nda outra. Esse fazendeiro pretende aumentar sua\u00a0produ\u00e7\u00e3o total em 15%,\u00a0 aumentando o tamanho da\u00a0sua propriedade. Para tanto, pretende comprar uma\u00a0parte de uma fazenda vizinha, que possui a mesma\u00a0produtividade da parte de 120 hectares de suas terras.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a \u00e1rea m\u00ednima, em hectare, em que o produtor precisar\u00e1 comprar?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "36",
        "A_file": null,
        "B": "33",
        "B_file": null,
        "C": "27",
        "C_file": null,
        "D": "24",
        "D_file": null,
        "E": "21",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 159,
        "context": "_Minecraft_ \u00e9 um jogo virtual que pode auxiliar no desenvolvimento de conhecimentos relacionados a espa\u00e7o e forma.\u00a0\u00c9 poss\u00edvel criar casas, edif\u00edcios, monumentos e at\u00e9 naves espaciais, tudo em escala real, atrav\u00e9s do empilhamento\u00a0de cubinhos.  \nUm jogador deseja construir um cubo com dimens\u00f5es 4 x 4 x 4. Ele j\u00e1 empilhou alguns dos cubinhos necess\u00e1rios,\u00a0conforme a figura.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/159/3165700a-a712-45c3-9e96-cbcc942d98e7.png)\n\nOs cubinhos que ainda faltam empilhar para finalizar a constru\u00e7\u00e3o do cubo, juntos, formam uma pe\u00e7a \u00fanica, capaz\u00a0de completar a tarefa.",
        "context_image": "2018159.png",
        "alternatives_introduction": "O formato da pe\u00e7a capaz de completar o cubo 4 x 4 x 4 \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2018159-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018159-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018159-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018159-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018159-E.png"
    },
    {
        "id": 2018160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 160,
        "context": "De acordo com um relat\u00f3rio recente da Ag\u00eancia\u00a0Internacional de Energia (AIE), o mercado de ve\u00edculos\u00a0el\u00e9tricos atingiu um novo marco em 2016, quando foram\u00a0vendidos mais de 750 mil autom\u00f3veis da categoria.\u00a0Com isso, o total de carros el\u00e9tricos vendidos no mundo\u00a0alcan\u00e7ou a marca de 2 milh\u00f5es de unidades desde que\u00a0os primeiros modelos come\u00e7aram a ser comercializados\u00a0em 2011.\u00a0No Brasil, a expans\u00e3o das vendas tamb\u00e9m se verifica.\u00a0A marca A, por exemplo, expandiu suas vendas no ano de\u00a02016, superando em 360 unidades as vendas de 2015,\u00a0conforme representado no gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/160/f5d1ad10-fc7b-4607-8c40-c152182706dd.png)",
        "context_image": "2018160.png",
        "alternatives_introduction": "A m\u00e9dia anual do n\u00famero de carros vendidos pela\u00a0marca A, nos anos representados no gr\u00e1fico, foi de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "192.",
        "A_file": null,
        "B": "240.",
        "B_file": null,
        "C": "252.",
        "C_file": null,
        "D": "320.",
        "D_file": null,
        "E": "420.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 161,
        "context": "Para apagar os focos A e B de um inc\u00eandio, que\u00a0estavam a uma dist\u00e2ncia de 30m um do outro, os\u00a0bombeiros de um quartel decidiram se posicionar de\u00a0modo que a dist\u00e2ncia de um bombeiro ao foco A, de\u00a0temperatura mais elevada, fosse sempre o dobro da\u00a0dist\u00e2ncia desse bombeiro ao foco B, de temperatura\u00a0menos elevada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nestas condi\u00e7\u00f5es, a maior dist\u00e2ncia, em metro, que dois\u00a0bombeiros poderiam ter entre eles \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "30.",
        "A_file": null,
        "B": "40.",
        "B_file": null,
        "C": "45.",
        "C_file": null,
        "D": "60.",
        "D_file": null,
        "E": "68.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 162,
        "context": "Torneios de t\u00eanis, em geral, s\u00e3o disputados em\u00a0sistema de eliminat\u00f3ria simples. Nesse sistema, s\u00e3o\u00a0disputadas partidas entre dois competidores, com a\u00a0elimina\u00e7\u00e3o do perdedor e promo\u00e7\u00e3o do vencedor para\u00a0a fase seguinte. Dessa forma, se na 1\u00aa fase o torneio conta com 2_n_ competidores, ent\u00e3o na 2\u00aa fase restar\u00e3o _n_\u00a0competidores, e assim sucessivamente at\u00e9 a partida final.  \nEm um torneio de t\u00eanis, disputado nesse sistema,\u00a0participam 128 tenistas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para se definir o campe\u00e3o desse torneio, o n\u00famero de\u00a0partidas necess\u00e1rias \u00e9 dado por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "2 X 128",
        "A_file": null,
        "B": "64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2",
        "B_file": null,
        "C": "128 + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2 + 1",
        "C_file": null,
        "D": "128 + 64 + 32 + 16 + 8 + 4 + 2",
        "D_file": null,
        "E": "64 + 32 + 16 + 8+ 4 + 2+ 1",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 163,
        "context": "O artigo 33 da lei brasileira sobre drogas prev\u00ea a\u00a0pena de reclus\u00e3o de 5 a 15 anos para qualquer pessoa\u00a0que seja condenada por tr\u00e1fico il\u00edcito ou produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o\u00a0autorizada de drogas. Entretanto, caso o condenado seja\u00a0r\u00e9u prim\u00e1rio, com bons antecedentes criminais, essa\u00a0pena pode sofrer uma redu\u00e7\u00e3o de um sexto a dois ter\u00e7os.\n\nSuponha que um r\u00e9u prim\u00e1rio, com bons\u00a0antecedentes criminais, foi condenado pelo artigo 33 da\u00a0lei brasileira sobre drogas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s o benef\u00edcio da redu\u00e7\u00e3o de pena, sua pena poder\u00e1\u00a0variar de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1 ano e 8 meses a 12 anos e 6 meses.",
        "A_file": null,
        "B": "1 ano e 8 meses a 5 anos.",
        "B_file": null,
        "C": "3 anos e 4 meses a 10 anos.",
        "C_file": null,
        "D": "4 anos e 2 meses a 5 anos.",
        "D_file": null,
        "E": "4 anos e 2 meses a 12 anos e 6 meses.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 164,
        "context": "Um edif\u00edcio tem a numera\u00e7\u00e3o dos andares iniciando\u00a0no t\u00e9rreo (T), e continuando com primeiro, segundo, terceiro, \u2026, at\u00e9 o \u00faltimo andar. Uma crian\u00e7a entrou no\u00a0elevador e, tocando no painel, seguiu uma sequ\u00eancia\u00a0de andares, parando, abrindo e fechando a porta em\u00a0diversos andares. A partir de onde entrou a crian\u00e7a, o\u00a0elevador subiu sete andares, em seguida desceu dez,\u00a0desceu mais treze, subiu nove, desceu quatro e parou no\u00a0quinto andar, finalizando a sequ\u00eancia. Considere que, no\u00a0trajeto seguido pela crian\u00e7a, o elevador parou uma vez no\u00a0\u00faltimo andar do edif\u00edcio.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas, o \u00faltimo andar do edif\u00edcio \u00e9 o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "16\u00ba",
        "A_file": null,
        "B": "22\u00ba",
        "B_file": null,
        "C": "23\u00ba",
        "C_file": null,
        "D": "25\u00ba",
        "D_file": null,
        "E": "32\u00ba",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 165,
        "context": "O Sal\u00e3o do Autom\u00f3vel de S\u00e3o Paulo \u00e9 um evento\u00a0no qual v\u00e1rios fabricantes exp\u00f5em seus modelos mais\u00a0recentes de ve\u00edculos, mostrando, principalmente, suas\u00a0inova\u00e7\u00f5es em design e tecnologia.  \nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 4 fev. 2015 (adaptado).\n\nUma montadora pretende participar desse evento\u00a0com dois estandes, um na entrada e outro na regi\u00e3o\u00a0central do sal\u00e3o, expondo, em cada um deles, um carro\u00a0compacto e uma caminhonete.\u00a0Para compor os estandes, foram disponibilizados\u00a0pela montadora quatro carros compactos, de modelos\u00a0distintos, e seis caminhonetes de diferentes cores para\u00a0serem escolhidos aqueles que ser\u00e3o expostos. A posi\u00e7\u00e3o\u00a0dos carros dentro de cada estande \u00e9 irrelevante.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Uma express\u00e3o que fornece a quantidade de maneiras\u00a0diferentes que os estandes podem ser compostos \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2018165-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018165-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018165-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018165-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018165-E.png"
    },
    {
        "id": 2018166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 166,
        "context": "Os alunos da disciplina de estat\u00edstica, em um curso\u00a0universit\u00e1rio, realizam quatro avalia\u00e7\u00f5es por semestre\u00a0com os pesos de 20%, 10%, 30% e 40%, respectivamente.  \nNo final do semestre, precisam obter uma m\u00e9dia nas\u00a0quatro avalia\u00e7\u00f5es de, no m\u00ednimo, 60 pontos para serem\u00a0aprovados. Um estudante dessa disciplina obteve os\u00a0seguintes pontos nas tr\u00eas primeiras avalia\u00e7\u00f5es: 46, 60 e\u00a050, respectivamente.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O m\u00ednimo de pontos que esse estudante precisa obter na\u00a0quarta avalia\u00e7\u00e3o para ser aprovado \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "29,8.",
        "A_file": null,
        "B": "71,0.",
        "B_file": null,
        "C": "74,5.",
        "C_file": null,
        "D": "75,5.",
        "D_file": null,
        "E": "84,0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 167,
        "context": "O gerente do setor de recursos humanos de uma\u00a0empresa est\u00e1 organizando uma avalia\u00e7\u00e3o em que uma\u00a0das etapas \u00e9 um jogo de perguntas e respostas. Para\u00a0essa etapa, ele classificou as perguntas, pelo n\u00edvel de\u00a0dificuldade, em f\u00e1cil, m\u00e9dio e dif\u00edcil, e escreveu cada\u00a0pergunta em cart\u00f5es para coloca\u00e7\u00e3o em uma urna.\n\nContudo, ap\u00f3s depositar vinte perguntas de diferentes\u00a0n\u00edveis na urna, ele observou que 25% delas eram de n\u00edvel\u00a0f\u00e1cil. Querendo que as perguntas de n\u00edvel f\u00e1cil sejam a\u00a0maioria, o gerente decidiu acrescentar mais perguntas\u00a0de n\u00edvel f\u00e1cil \u00e0 urna, de modo que a probabilidade de o\u00a0primeiro participante retirar, aleatoriamente, uma pergunta\u00a0de n\u00edvel f\u00e1cil seja de 75%.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com essas informa\u00e7\u00f5es, a quantidade de perguntas de\u00a0n\u00edvel f\u00e1cil que o gerente deve acrescentar \u00e0 urna \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "10.",
        "A_file": null,
        "B": "15.",
        "B_file": null,
        "C": "35.",
        "C_file": null,
        "D": "40.",
        "D_file": null,
        "E": "45.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 168,
        "context": "A raiva \u00e9 uma doen\u00e7a viral e infecciosa, transmitida\u00a0por mam\u00edferos. A campanha nacional de vacina\u00e7\u00e3o\u00a0antirr\u00e1bica tem o objetivo de controlar a circula\u00e7\u00e3o\u00a0do v\u00edrus da raiva canina e felina, prevenindo a raiva\u00a0humana. O gr\u00e1fico mostra a cobertura (porcentagem\u00a0de vacinados) da campanha, em c\u00e3es, nos anos de\u00a02013, 2015 e 2017, no munic\u00edpio de Belo Horizonte,\u00a0em Minas Gerais. Os valores das coberturas dos\u00a0anos de 2014 e 2016 n\u00e3o est\u00e3o informados no\u00a0gr\u00e1fico e deseja-se estim\u00e1-los. Para tal, levou-se em considera\u00e7\u00e3o que a varia\u00e7\u00e3o na cobertura de\u00a0vacina\u00e7\u00e3o da campanha antirr\u00e1bica, nos per\u00edodos de\u00a02013 a 2015 e de 2015 a 2017, deu-se de forma linear.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/168/cc2d3b70-86a9-4939-9193-7a240258c191.png)",
        "context_image": "2018168.png",
        "alternatives_introduction": "Qual teria sido a cobertura dessa campanha no ano de 2014?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "62,3%",
        "A_file": null,
        "B": "63,0%",
        "B_file": null,
        "C": "63,5%",
        "C_file": null,
        "D": "64,0%",
        "D_file": null,
        "E": "65,5%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 169,
        "context": "Uma empresa de comunica\u00e7\u00e3o tem a tarefa de\u00a0elaborar um material publicit\u00e1rio de um estaleiro para\u00a0divulgar um novo navio, equipado com um guindaste de\u00a015m de altura e uma esteira de 90 m de comprimento.\u00a0No desenho desse navio, a representa\u00e7\u00e3o do guindaste\u00a0deve ter sua altura entre 0,5 cm e 1 cm, enquanto a\u00a0esteira deve apresentar comprimento superior a 4 cm.\u00a0Todo o desenho dever\u00e1 ser feito em uma escala 1 : X.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Os valores poss\u00edveis para X s\u00e3o, apenas,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "X > 1 500.",
        "A_file": null,
        "B": "X < 3 000.",
        "B_file": null,
        "C": "1 500 < X < 2 250.",
        "C_file": null,
        "D": "1 500 < X < 3 000.",
        "D_file": null,
        "E": "2 250 < X < 3 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 170,
        "context": "Em 2014 foi inaugurada a maior roda-gigante do\u00a0mundo, a _High Roller_, situada em Las Vegas. A figura\u00a0representa um esbo\u00e7o dessa roda-gigante, no qual o\u00a0ponto A representa uma de suas cadeiras:\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/170/b84e9f23-d18e-4f36-9917-643beaf719e3.png)\n\nA partir da posi\u00e7\u00e3o indicada, em que o segmento _OA_\u00a0se encontra paralelo ao plano do solo, rotaciona-se a\u00a0_High Roller_ no sentido anti-hor\u00e1rio, em torno do ponto _O_.\u00a0Sejam _t_ o \u00e2ngulo determinado pelo segmento _OA_ em\u00a0rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua posi\u00e7\u00e3o inicial, e _f_ a fun\u00e7\u00e3o que descreve\u00a0a altura do ponto _A_, em rela\u00e7\u00e3o ao solo, em fun\u00e7\u00e3o de _t_.\u00a0Ap\u00f3s duas voltas completas, _f_ tem o seguinte gr\u00e1fico:",
        "context_image": "2018170.png",
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o altura \u00e9 dada por",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "F(t) = 80sen(t) + 88",
        "A_file": null,
        "B": "F(t) = 80cos(t) + 8 8",
        "B_file": null,
        "C": "F(t) = 88cos(t) + 168",
        "C_file": null,
        "D": "F(t) = 168sen(t) + 88cos(t)",
        "D_file": null,
        "E": "F(t) = 88sen(t) + 168cos(t)",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 171,
        "context": "A rosa dos ventos \u00e9 uma figura que representa oito\u00a0sentidos, que dividem o c\u00edrculo em partes iguais.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/171/17c9e8b1-0b8b-49a5-80c9-d7b32e25a0b3.png)\n\nUma c\u00e2mera de vigil\u00e2ncia est\u00e1 fixada no teto de um\u00a0shopping e sua lente pode ser direcionada remotamente,\u00a0atrav\u00e9s de um controlador, para qualquer sentido. A lente\u00a0da c\u00e2mera est\u00e1 apontada inicialmente no sentido Oeste\u00a0e o seu controlador efetua tr\u00eas mudan\u00e7as consecutivas,\u00a0a saber:  \n\u2022 1\u00aa mudan\u00e7a: 135\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio;  \n\u2022 2\u00aa mudan\u00e7a: 60\u00b0 no sentido hor\u00e1rio;  \n\u2022 3\u00aa mudan\u00e7a: 45\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio.  \nAp\u00f3s a 3\u00aa mudan\u00e7a, ele \u00e9 orientado a reposicionar\u00a0a c\u00e2mera, com a menor amplitude poss\u00edvel, no sentido\u00a0Noroeste (_NO_) devido a um movimento suspeito de\u00a0um cliente.",
        "context_image": "2018171.png",
        "alternatives_introduction": "Qual mudan\u00e7a de sentido o controlador deve efetuar para\u00a0reposicionar a c\u00e2mera?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "75\u00b0 no sentido hor\u00e1rio.",
        "A_file": null,
        "B": "105\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio.",
        "B_file": null,
        "C": "120\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio.",
        "C_file": null,
        "D": "135\u00b0 no sentido anti-hor\u00e1rio.",
        "D_file": null,
        "E": "165\u00b0 no sentido hor\u00e1rio.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 172,
        "context": "Na teoria das elei\u00e7\u00f5es, o M\u00e9todo de Borda sugere\u00a0que, em vez de escolher um candidato, cada juiz deve\u00a0criar um _ranking_ de sua prefer\u00eancia para os concorrentes\u00a0(isto \u00e9, criar uma lista com a ordem de classifica\u00e7\u00e3o\u00a0dos concorrentes). A este ranking \u00e9 associada uma\u00a0pontua\u00e7\u00e3o: um ponto para o \u00faltimo colocado no _ranking_,\u00a0dois pontos para o pen\u00faltimo, tr\u00eas para o antepen\u00faltimo,\u00a0e assim sucessivamente. Ao final, soma-se a pontua\u00e7\u00e3o\u00a0atribu\u00edda a cada concorrente por cada um dos ju\u00edzes.\n\nEm uma escola houve um concurso de poesia no qual\u00a0cinco alunos concorreram a um pr\u00eamio, sendo julgados\u00a0por 25 ju\u00edzes. Para a escolha da poesia vencedora\u00a0foi utilizado o M\u00e9todo de Borda. Nos quadros, est\u00e3o\u00a0apresentados os _rankings_ dos ju\u00edzes e a frequ\u00eancia de\u00a0cada _ranking_.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/172/36a8ea01-988a-4748-8a82-5c9a2607cbdb.png)",
        "context_image": "2018172.png",
        "alternatives_introduction": "A poesia vencedora foi a de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Edu.",
        "A_file": null,
        "B": "Dani.",
        "B_file": null,
        "C": "Caio.",
        "C_file": null,
        "D": "Bia.",
        "D_file": null,
        "E": "Ana.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 174,
        "context": "Com o avan\u00e7o em ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, estamos\u00a0pr\u00f3ximos do momento em que o n\u00famero de transistores no\u00a0processador de um computador pessoal ser\u00e1 da mesma ordem de grandeza que o n\u00famero de neur\u00f4nios em um\u00a0c\u00e9rebro humano, que \u00e9 da ordem de 100 bilh\u00f5es.  \nUma das grandezas determinantes para o desempenho\u00a0de um processador \u00e9 a densidade de transistores, que\u00a0\u00e9 o n\u00famero de transistores por cent\u00edmetro quadrado.\u00a0Em 1986, uma empresa fabricava um processador\u00a0contendo 100 000 transistores distribu\u00eddos em 0,25 cm\u00b2\u00a0de \u00e1rea. Desde ent\u00e3o, o n\u00famero de transistores por\u00a0cent\u00edmetro quadrado que se pode colocar em um\u00a0processador dobra a cada dois anos (Lei de Moore).\n\nDispon\u00edvel em: www.pocket-lint.com. Acesso em: 1 dez. 2017 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Considere 0,30 como aproxima\u00e7\u00e3o para\u00a0\nEm que ano a empresa atingiu ou atingir\u00e1 a densidade de\u00a0100 bilh\u00f5es de transistores?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1999",
        "A_file": null,
        "B": "2002",
        "B_file": null,
        "C": "2022",
        "C_file": null,
        "D": "2026",
        "D_file": null,
        "E": "2146",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 175,
        "context": "Uma loja vende autom\u00f3veis em N parcelas iguais\u00a0sem juros. No momento de contratar o financiamento,\u00a0caso o cliente queira aumentar o prazo, acrescentando\u00a0mais 5 parcelas, o valor de cada uma das parcelas\u00a0diminui R$200,00, ou se ele quiser diminuir o prazo,\u00a0com 4 parcelas a menos, o valor de cada uma das\u00a0parcelas sobe R$ 232,00. Considere ainda que, nas tr\u00eas\u00a0possibilidades de pagamento, o valor do autom\u00f3vel \u00e9 o\u00a0mesmo, todas s\u00e3o sem juros e n\u00e3o \u00ea dado desconto em\u00a0nenhuma das situa\u00e7\u00f5es.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, qual \u00e9 a quantidade N de parcelas a\u00a0serem pagas de acordo com a proposta inicial da loja?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "20",
        "A_file": null,
        "B": "24",
        "B_file": null,
        "C": "29",
        "C_file": null,
        "D": "40",
        "D_file": null,
        "E": "58",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 177,
        "context": "Devido ao n\u00e3o cumprimento das metas definidas\u00a0para a campanha de vacina\u00e7\u00e3o contra a gripe comum\u00a0e o v\u00edrus H1N1 em um ano, o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade\u00a0anunciou a prorroga\u00e7\u00e3o da campanha por mais uma\u00a0semana. A tabela apresenta as quantidades de pessoas\u00a0vacinadas dentre os cinco grupos de risco at\u00e9 a data de\u00a0in\u00edcio da prorroga\u00e7\u00e3o da campanha\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/177/386a9f9b-dd80-4081-9bde-da2ac43d1940.png)",
        "context_image": "2018177.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a porcentagem do total de pessoas desses grupos\u00a0de risco j\u00e1 vacinadas?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "12",
        "A_file": null,
        "B": "18",
        "B_file": null,
        "C": "30",
        "C_file": null,
        "D": "40",
        "D_file": null,
        "E": "50",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 178,
        "context": "Durante uma festa de col\u00e9gio, um grupo de alunos\u00a0organizou uma rifa. Oitenta alunos faltaram \u00e0 festa e n\u00e3o\u00a0participaram da rifa. Entre os que compareceram, alguns\u00a0compraram tr\u00eas bilhetes, 45 compraram 2 bilhetes, e\u00a0muitos compraram apenas um. O total de alunos que\u00a0comprou um \u00fanico bilhete era 20% do n\u00famero total de\u00a0bilhetes vendidos, e o total de bilhetes vendidos excedeu\u00a0em 33 o n\u00famero total de alunos do col\u00e9gio.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantos alunos compraram somente um bilhete?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "34",
        "A_file": null,
        "B": "42",
        "B_file": null,
        "C": "47",
        "C_file": null,
        "D": "48",
        "D_file": null,
        "E": "79",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2018180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2018,
        "index": 180,
        "context": "Para decorar um cilindro circular reto ser\u00e1 usada uma\u00a0faixa retangular de papel transparente, na qual est\u00e1\u00a0desenhada em negrito uma diagonal que forma 30\u00b0 com a\u00a0borda inferior. O raio da base do cilindro mede 6/\u03c0 cm, e ao enrolar a faixa obt\u00e9m-se uma linha em formato de h\u00e9lice,\u00a0como na figura.\n\n![](https://enem.dev/2018/questions/180/aefa4129-634d-4a56-9c4b-704b4c98c97b.png)",
        "context_image": "2018180.png",
        "alternatives_introduction": "O valor da medida da altura do cilindro, em cent\u00edmetro, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2018180-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2018180-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2018180-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2018180-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2018180-E.png"
    },
    {
        "id": 2019137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 137,
        "context": "A\u00a0_Hydrangea macrophyila_\u00a0\u00e9 uma planta com flor azul ou cor-de-rosa, dependendo do pH do solo no qual est\u00e1 plantada. Em solo \u00e1cido (ou seja, com pH < 7) a flor \u00e9 azul, enquanto que em solo alcalino (ou seja, com pH > 7) a flor \u00e9 rosa. Considere que a\u00a0_Hydrangea_\u00a0cor-de-rosa mais valorizada comercialmente numa determinada regi\u00e3o seja aquela produzida em solo com pH inferior a 8.\n\nSabe-se que pH = \u2013 log10x, em que x \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de \u00edon hidrog\u00eanio (H+).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para produzir a\u00a0Hydrangea\u00a0cor-de-rosa de maior valor comercial, deve-se preparar o solo de modo que x assuma",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Qualquer valor acima de\u00a010^{-8}10\u200b\u22128 \u00a0  \t\u200b\u200b.",
        "A_file": null,
        "B": "Qualquer valor positivo inferior a\u00a010^{-7}10\u200b\u22127\u200b\u200b.",
        "B_file": null,
        "C": "Valores maiores que 7 e menores que 8.",
        "C_file": null,
        "D": "Valores maiores que 70 e menores que 80.",
        "D_file": null,
        "E": "Valores maiores que\u00a010^{-8}10\u200b\u22128\u200b\u200b\u00a0e menores que\u00a010^{-7}10\u200b\u22127\u200b\u200b.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 138,
        "context": "\u00a0Uma pessoa, que perdeu um objeto pessoal quando visitou uma cidade, pretende divulgar nos meios de comunica\u00e7\u00e3o informa\u00e7\u00f5es a respeito da perda desse objeto e de seu contato para eventual devolu\u00e7\u00e3o. No entanto, ela lembra que, de acordo com o Art. 1 234 do C\u00f3digo Civil, poder\u00e1 ter que pagar pelas despesas do transporte desse objeto at\u00e9 sua cidade e poder\u00e1 ter que recompensar a pessoa que lhe restituir o objeto em, pelo menos, 5% do valor do objeto.\n\nEla sabe que o custo com transporte ser\u00e1 de um quinto do valor atual do objeto e, como ela tem muito interesse em reav\u00ea-lo, pretende ofertar o maior percentual poss\u00edvel de recompensa, desde que o gasto total com as despesas n\u00e3o ultrapasse o valor atual do objeto.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o percentual sobre o valor do objeto, dado como recompensa, que ela dever\u00e1 ofertar \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "20%",
        "A_file": null,
        "B": "25%",
        "B_file": null,
        "C": "40%",
        "C_file": null,
        "D": "60%",
        "D_file": null,
        "E": "80%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 139,
        "context": "Uma empresa presta servi\u00e7o de abastecimento de \u00e1gua em uma cidade. O valor mensal a pagar por esse servi\u00e7o \u00e9 determinado pela aplica\u00e7\u00e3o de tarifas, por faixas de consumo de \u00e1gua, sendo obtido pela adi\u00e7\u00e3o dos valores correspondentes a cada faixa.\n\n**\u2022**\u00a0Faixa 1: para consumo de at\u00e9 6 m\u00b2, valor fixo de R$12,00;\n\n**\u2022**\u00a0Faixa 2: para consumo superior a 6 m\u00b3 e at\u00e9 10 m\u00b3, tarifa de R$ 3,00 por metro c\u00fabico ao que exceder a 6m\u00b3;\n\n**\u2022**\u00a0Faixa 3: para consumo superior a 10 m\u00b3, tarifa de R$ 6,00 por metro c\u00fabico ao que exceder a 10 m\u00b3. Sabe-se que nessa cidade o consumo m\u00e1ximo de \u00e1gua por resid\u00eancia \u00e9 de 15 m\u00b2 por m\u00eas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que melhor descreve o valor P, em real, a ser pago por m\u00eas, em fun\u00e7\u00e3o do volume V de \u00e1gua consumido, em metro c\u00fabico, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2019139-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2019139-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2019139-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2019139-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2019139-E.png"
    },
    {
        "id": 2019140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 140,
        "context": "A gripe \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda de curtadura\u00e7\u00e3o causada pelo v\u00edrus influenza. Ao entrar no nosso organismo pelo nariz, esse v\u00edrus multiplica-se, disseminando-se para a garganta e demais partes das vias respirat\u00f3rias, incluindo os pulm\u00f5es. O v\u00edrus influenza \u00e9 uma part\u00edcula esf\u00e9rica que tem um di\u00e2metro interno de 0,00011 mm.\n\n_Dispon\u00edvel em: www.gripenet.pt._\n\n_Acesso em: 2 nov. 2013 (adaptado)._",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, o di\u00e2metro interno do v\u00edrus influenza, em mm, \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,1x10\u200b\u22121\u200b\u200b",
        "A_file": null,
        "B": "1,1x10\u200b\u22122\u200b\u200b",
        "B_file": null,
        "C": "1,1x10\u200b\u22123\u200b\u200b",
        "C_file": null,
        "D": "1,1x10\u200b\u22124\u200b\u200b",
        "D_file": null,
        "E": "1,1x10\u200b\u22125\u200b\u200b",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 142,
        "context": "Em um condom\u00ednio, uma \u00e1rea pavimentada, que tem a forma de um c\u00edrculo com di\u00e2metro medindo 6m, \u00e9 cercado por grama. A administra\u00e7\u00e3o do condom\u00ednio deseja ampliar essa \u00e1rea, mantendo seu formato circular, e aumentando, em 8m, o di\u00e2metro dessa regi\u00e3o, mantendo o revestimento da parte j\u00e1 existente. O condom\u00ednio disp\u00f5e, em estoque, de material suficiente para pavimentar mais 100 m\u00b2 de \u00e1rea.\n\nO s\u00edndico do condom\u00ednio ir\u00e1 avaliar se esse material dispon\u00edvel ser\u00e1 suficiente para pavimentar a regi\u00e3o a ser ampliada.\n\nUtilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para\u00a0\u03c0.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A conclus\u00e3o correta a que o s\u00edndico dever\u00e1 chegar, considerando a nova \u00e1rea a ser pavimentada, \u00e9 a de que o material dispon\u00edvel em estoque:",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Ser\u00e1 suficiente, pois a \u00e1rea da nova regi\u00e3o a ser pavimentada mede 21 m\u00b2.",
        "A_file": null,
        "B": "Ser\u00e1 suficiente, pois a \u00e1rea da nova regi\u00e3o a ser pavimentada mede 24 m\u00b2.",
        "B_file": null,
        "C": "Ser\u00e1 suficiente, pois a \u00e1rea da nova regi\u00e3o a ser pavimentada mede 48 m\u00b2.",
        "C_file": null,
        "D": "N\u00e3o ser\u00e1 suficiente, pois a \u00e1rea da nova regi\u00e3o a ser pavimentada mede 108 m\u00b2.",
        "D_file": null,
        "E": "N\u00e3o ser\u00e1 suficiente, pois a \u00e1rea da nova regi\u00e3o a ser pavimentada mede 120 m\u00b2.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 143,
        "context": "Os exerc\u00edcios f\u00edsicos s\u00e3o recomendados para o bom funcionamento do organismo, pois aceleram o metabolismo e, em consequ\u00eancia, elevam o consumo de calorias. No gr\u00e1fico, est\u00e3o registrados os valores cal\u00f3ricos, em kcal, gastos em cinco diferentes atividades f\u00edsicas, em fun\u00e7\u00e3o do tempo dedicado \u00e0s atividades, contado em minuto.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/143/ef507c14-34a0-479e-a532-193bf38c48ba.png)",
        "context_image": "2019143.png",
        "alternatives_introduction": "Qual dessas atividades f\u00edsicas proporciona o maior consumo de quilocalorias por minuto?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 144,
        "context": "Um professor aplica, durante os cinco dias \u00fateis de uma semana, testes com quatro quest\u00f5es de m\u00faltipla escolha a cinco alunos. Os resultados foram representados na matriz.\n\nNessa matriz os elementos das linhas de 1 a 5 representam as quantidades de quest\u00f5es acertadas pelos alunos Ana, Bruno, Carlos, Denis e \u00c9rica, respectivamente, enquanto que as colunas de 1 a 5 indicam os dias da semana, de segunda-feira a sexta-feira, respectivamente, em que os testes foram aplicados.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/144/258eca74-8b97-4a70-8abd-c6fb7b964db4.png)",
        "context_image": "2019144.png",
        "alternatives_introduction": "O teste que apresentou maior quantidade de acertos foi o aplicado na",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Segunda-feira.",
        "A_file": null,
        "B": "Ter\u00e7a-feira.",
        "B_file": null,
        "C": "Quarta-feira.",
        "C_file": null,
        "D": "Quinta-feira.",
        "D_file": null,
        "E": "Sexta-feira.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 145,
        "context": "Um ciclista quer montar um sistema de marchas usando dois discos dentados na parte traseira de sua bicicleta, chamados catracas. A coroa \u00e9 o disco dentado que \u00e9 movimentado pelos pedais da bicicleta, sendo que a corrente transmite esse movimento \u00e0s catracas, que ficam posicionadas na roda traseira da bicicleta.\n\nAs diferentes marchas ficam definidas pelos diferentes di\u00e2metros das catracas, que s\u00e3o medidos conforme indica\u00e7\u00e3o na figura.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/145/a77a3c83-584a-4cb5-b194-9c6f84d84c26.png)\n\nO ciclista j\u00e1 disp\u00f5e de uma catraca com 7 cm de di\u00e2metro e pretende incluir uma segunda catraca, de modo que, \u00e0 medida em que a corrente passe por ela, a bicicleta avance 50% a mais do que avan\u00e7aria se a corrente passasse pela primeira catraca, a cada volta completa dos pedais.",
        "context_image": "2019145.png",
        "alternatives_introduction": "O valor mais pr\u00f3ximo da medida do di\u00e2metro da segunda catraca, em cent\u00edmetro e com uma casa decimal, \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2,3.",
        "A_file": null,
        "B": "3,5.",
        "B_file": null,
        "C": "4,7.",
        "C_file": null,
        "D": "5,3.",
        "D_file": null,
        "E": "10,5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 146,
        "context": "O servi\u00e7o de meteorologia de uma cidade emite relat\u00f3rios di\u00e1rios com a previs\u00e3o do tempo. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, a prefeitura emite tr\u00eas tipos de alertas para a popula\u00e7\u00e3o:\n\n\u2022 Alerta cinza: dever\u00e1 ser emitido sempre que a previs\u00e3o do tempo estimar que a temperatura ser\u00e1\n\ninferior a 10 \u00b0C, e a umidade relativa do ar for inferior a 40%;\n\n\u2022 Alerta laranja: dever\u00e1 ser emitido sempre que a previs\u00e3o do tempo estimar que a temperatura deve\n\nvariar entre 35 \u00b0C e 40 \u00b0C, e a umidade relativa do ar deve ficar abaixo de 30%;\n\n\u2022 Alerta vermelho: dever\u00e1 ser emitido sempre que a previs\u00e3o do tempo estimar que a temperatura ser\u00e1 superior a 40 \u00baC, e a umidade relativa do ar for inferior a 25%.\n\nUm resumo da previs\u00e3o do tempo nessa cidade, para um per\u00edodo de 15 dias, foi apresentado no gr\u00e1fico.\n\nDecorridos os 15 dias de validade desse relat\u00f3rio, um funcion\u00e1rio percebeu que, no per\u00edodo a que se refere o gr\u00e1fico, foram emitidos os seguintes alertas:\n\n\u2022 Dia 1: alerta cinza;\n\n\u2022 Dia 12: alerta laranja;\n\n\u2022 Dia 13: alerta vermelho.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em qual(is) desses dias o(s) aviso(s) foi(ram) emitido(s) corretamente?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "12.",
        "B_file": null,
        "C": "1 e 12.",
        "C_file": null,
        "D": "1 e 13.",
        "D_file": null,
        "E": "1, 12 e 13.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 147,
        "context": "Uma administra\u00e7\u00e3o municipal encomendou a pintura de dez placas de sinaliza\u00e7\u00e3o para colocar em seu patio de estacionamento.\n\nO profissional contratado para o servi\u00e7o inicial pintar\u00e1 o fundo de dez placas e cobrar\u00e1 um valor de acordo com a \u00e1rea total dessas placas. O formato de cada placa \u00e9 um c\u00edrculo de di\u00e2metro d = 40 cm, que tangencia lados de um ret\u00e2ngulo, sendo que o comprimento total da placa \u00e9 h = 60 cm, conforme lustrado na figura. Use 3,14 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/147/c3302516-c198-425d-8d43-43cc3b344a8c.png)",
        "context_image": "2019147.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a soma das medidas das \u00e1reas, em cent\u00edmetros quadrados, das dez placas?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "16 628",
        "A_file": null,
        "B": "22 280",
        "B_file": null,
        "C": "28 560",
        "C_file": null,
        "D": "41 120",
        "D_file": null,
        "E": "66 240",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 148,
        "context": "O r\u00f3tulo da embalagem de um cosm\u00e9tico informa que a dissolu\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado, de acordo com suas especifica\u00e7\u00f5es, rende 2,7 litros desse produto pronto para o uso. Uma pessoa ser\u00e1 submetida a um tratamento est\u00e9tico em que dever\u00e1 tomar um banho de imers\u00e3o com esse produto numa banheira com capacidade de 0,3 m\u00b3.\n\nPara evitar o transbordamento, essa banheira ser\u00e1 preenchida em 80% de sua capacidade.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para esse banho, o n\u00famero m\u00ednimo de embalagens desse cosm\u00e9tico \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "9.",
        "A_file": null,
        "B": "12.",
        "B_file": null,
        "C": "89.",
        "C_file": null,
        "D": "112.",
        "D_file": null,
        "E": "134.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 149,
        "context": "O\u00a0_slogan_\u00a0\u201cSe beber n\u00e3o dirija\u201d, muito utilizado em campanhas publicit\u00e1rias no Brasil, chama a aten\u00e7\u00e3o para o grave problema da ingest\u00e3o de bebida alco\u00f3lica por motoristas e suas consequ\u00eancias para o tr\u00e2nsito. A gravidade desse problema pode ser percebida observando como o assunto \u00e9 tratado pelo C\u00f3digo de Tr\u00e2nsito Brasileiro. Em 2013, a quantidade m\u00e1xima de \u00e1lcool permitida no sangue do condutor de um ve\u00edculo, que j\u00e1 era pequena, foi reduzida, e o valor da multa para motoristas alcoolizados foi aumentado. Em consequ\u00eancia dessas mudan\u00e7as, observou-se queda no n\u00famero de acidentes registrados em uma suposta rodovia nos anos que se seguiram \u00e0s mudan\u00e7as implantadas em 2013, conforme dados no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/149/a18bc8fd-0b53-499d-a163-89abcc439a57.png)\n\nSuponha que a tend\u00eancia de redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de acidentes nessa rodovia para os anos subsequentes seja igual \u00e0 redu\u00e7\u00e3o absoluta observada de 2014 para 2015.",
        "context_image": "2019149.png",
        "alternatives_introduction": "Com base na situa\u00e7\u00e3o apresentada, o n\u00famero de acidentes esperados nessa rodovia em 2018 foi de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "150",
        "A_file": null,
        "B": "450",
        "B_file": null,
        "C": "550",
        "C_file": null,
        "D": "700",
        "D_file": null,
        "E": "800",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 150,
        "context": "Uma pessoa se interessou em adquirir um produto anunciado em uma loja. Negociou com o gerente e conseguiu compr\u00e1-lo a uma taxa de juros compostos de 1% ao m\u00eas.  \nO primeiro pagamento ser\u00e1 um m\u00eas ap\u00f3s a aquisi\u00e7\u00e3o do produto, e no valor de R$ 202,00. O segundo pagamento ser\u00e1 efetuado um m\u00eas ap\u00f3s o primeiro, e ter\u00e1 o valor de R$ 204,02.  \nPara concretizar a compra, o gerente emitir\u00e1 uma nota fiscal com o valor do produto \u00e0 vista negociado com o cliente, correspondendo ao financiamento aprovado.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O valor \u00e0 vista, em real, que dever\u00e1 constar na nota fiscal \u00e9 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "398,02",
        "A_file": null,
        "B": "400,00",
        "B_file": null,
        "C": "401,94",
        "C_file": null,
        "D": "404,00",
        "D_file": null,
        "E": "406,02",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 151,
        "context": "Tr\u00eas s\u00f3cios resolveram fundar uma f\u00e1brica. O investimento inicial foi de R$ 1 000 000,00. E, independentemente do valor que cada um investiu nesse primeiro momento, resolveram considerar que cada um deles contribuiu com um ter\u00e7o do investimento inicial.\n\nAlgum tempo depois, um quarto s\u00f3cio entrou para a sociedade, e os quatro, juntos, investiram mais R$ 800 000,00 na f\u00e1brica. Cada um deles contribuiu com um quarto desse valor. Quando venderam a f\u00e1brica, nenhum outro investimento havia sido feito. Os s\u00f3cios decidiram ent\u00e3o dividir o montante de R$ 1 800 000,00 obtido com a venda, de modo proporcional \u00e0 quantia total investida por cada s\u00f3cio.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quais os valores mais pr\u00f3ximos, em porcentagens, correspondentes \u00e0s parcelas financeiras que cada um dos m\u00e9s s\u00f3cios iniciais e o quarto s\u00f3cio, respectivamente, receberam?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "29,60 e 11,11.",
        "A_file": null,
        "B": "28,70 e 13,89.",
        "B_file": null,
        "C": "25,00 e 25,00.",
        "C_file": null,
        "D": "18,52 e 11,11.",
        "D_file": null,
        "E": "12,96 e 13,89.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 152,
        "context": "Para contratar tr\u00eas m\u00e1quinas que far\u00e3o o reparo de vias rurais de um munic\u00edpio, a prefeitura elaborou um edital que, entre outras cl\u00e1usulas, previa:\n\n\u2022 Cada empresa interessada s\u00f3 pode cadastrar uma \u00fanica m\u00e1quina para concorrer ao edital;\n\n\u2022 O total de recursos destinados para contratar o conjunto das tr\u00eas m\u00e1quinas \u00e9 de R$ 31 000,00;\n\n\u2022 O valor a ser pago a cada empresa ser\u00e1 inversamente proporcional \u00e0 idade de uso da m\u00e1quina cadastrada pela empresa para o presente edital.\n\nAs tr\u00eas empresas vencedoras do edital cadastraram m\u00e1quinas com 2, 3 e 5 anos de idade de uso.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quanto receber\u00e1 a empresa que cadastrou a m\u00e1quina com maior idade de uso?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "R$ 3.100,00",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 6.000,00",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 6.200,00",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 15.000,00",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 15.500,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 153,
        "context": "Segundo o Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE), o rendimento m\u00e9dio mensal dos trabalhadores brasileiros, no ano 2000, era de R$ 1.250,00. J\u00e1 o Censo 2010 mostrou que, em 2010, esse valor teve um aumento de 7,2% em rela\u00e7\u00e3o a 2000. Esse mesmo instituto projeta que, em 2020, o rendimento m\u00e9dio mensal dos trabalhadores brasileiros poder\u00e1 ser 10% maior do que foi em 2010.\n\n_IBGE. Censo 2010_.\u00a0**Dispon\u00edvel em:**\u00a0www.ibge.gov.br. Acesso em: 13 ago. 2012 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Supondo que as proje\u00e7\u00f5es do IBGE se realizem, o rendimento m\u00e9dio mensal dos brasileiros em 2020 ser\u00e1 de",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "R$ 1.340,00.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 1.349,00",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 1.375,00",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 1.465,00",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 1.474,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 154,
        "context": "Charles Richter e Beno Gutenberg desenvolveram a escala Richter, que mede a magnitude de um terremoto.  \nEssa escala pode variar de 0 a 10, com possibilidades de valores maiores.\n\nO quadro mostra a escala de magnitude local (Ms) de um terremoto que \u00e9 utilizada para descrev\u00ea-lo.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/154/1532ad8f-b399-4a11-8717-06b7620d0082.jpg)\n\nPara se calcular a magnitude local, usa-se a f\u00f3rmula Ms = 3,30 + log(A.f), em que A representa a amplitude m\u00e1xima da onda registrada por um sism\u00f3grafo em micr\u00f4metro (um) e f representa a frequ\u00eancia da onda, em hertz (Hz).\n\nOcorreu um terremoto com amplitude m\u00e1xima de 2 000 \u03bcm e frequ\u00eancia de 0,2 Hz.\n\n**Disponivel em:**\u00a0http://cejarj.cecierj.edu.br. Acesso em: 1 fev. 2015 (adaptado).",
        "context_image": "2019154.jpg",
        "alternatives_introduction": "Utilize 0,3 como aproxima\u00e7\u00e3o para log 2. De acordo com os dados fornecidos, o terremoto ocorrido pode ser descrito como",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Pequeno.",
        "A_file": null,
        "B": "Ligeiro.",
        "B_file": null,
        "C": "Moderado.",
        "C_file": null,
        "D": "Grande.",
        "D_file": null,
        "E": "Extremo.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 155,
        "context": "Ap\u00f3s o F\u00f3rum Nacional Contra a Pirataria (FNCP) incluir a linha de autope\u00e7as em campanha veiculada\n\ncontra a falsifica\u00e7\u00e3o, as ag\u00eancias fiscalizadoras divulgaram que os cinco principais produtos de autope\u00e7as falsificados s\u00e3o: rolamento, pastilha de freio, caixa de dire\u00e7\u00e3o, catalisador e amortecedor.\n\n**Dispon\u00edvel em:**\u00a0www.oficinabrasil.com.br. Acesso em: 25 ago. 2014 (adaptado).\n\nAp\u00f3s uma grande apreens\u00e3o, as pe\u00e7as falsas foram cadastradas utilizando-se a codifica\u00e7\u00e3o\n\n1: rolamento, 2: pastilha de freio, 3: caixa de dire\u00e7\u00e3o, 4: catalisador e 5: amortecedor.\n\nAo final obteve-se a sequ\u00eancia; 5, 4, 3, 2, 1, 2, 3, 4, 5, 4, 3, 2, 1, 2, 3, 4, 5, 4, 3, 2, 1, 2, 3, 4,\u2026 que apresenta um padr\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o que consiste na repeti\u00e7\u00e3o de um bloco de n\u00fameros.\n\nEssa sequ\u00eancia descreve a ordem em que os produtos apreendidos foram cadastrados.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O 2.015\u00ba. item cadastrado foi um(a)",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Rolamento.",
        "A_file": null,
        "B": "Catalisador.",
        "B_file": null,
        "C": "Amortecedor.",
        "C_file": null,
        "D": "Pastilha de freio.",
        "D_file": null,
        "E": "Caixa de dire\u00e7\u00e3o.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 156,
        "context": "Durante suas f\u00e9rias, oito amigos, dos quais dois s\u00e3o canhotos, decidem realizar um torneio de v\u00f4lei de praia.\n\nEles precisam formar quatro duplas para a realiza\u00e7\u00e3o do torneio. Nenhuma dupla pode ser formada por dois jogadores canhotos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De quantas maneiras diferentes podem ser formadas essas quatro duplas?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "69",
        "A_file": null,
        "B": "70",
        "B_file": null,
        "C": "90",
        "C_file": null,
        "D": "104",
        "D_file": null,
        "E": "105",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 157,
        "context": "As lumin\u00e1rias para um laborat\u00f3rio de matem\u00e1tica ser\u00e3o fabricadas em forma de s\u00f3lidos geom\u00e9tricos.  \nUma delas ter\u00e1 a forma de um tetraedro truncado. Esse s\u00f3lido \u00e9 gerado a partir de sec\u00e7\u00f5es paralelas a cada uma das faces de um tetraedro regular. Para essa lumin\u00e1ria, as sec\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas de maneira que, em cada corte, um ter\u00e7o das arestas seccionadas ser\u00e3o removidas. Uma dessas sec\u00e7\u00f5es est\u00e1 indicada na figura.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/157/e0eaf50b-03c5-42bc-832c-97f1431e7887.jpg)",
        "context_image": "2019157.jpg",
        "alternatives_introduction": "Essa lumin\u00e1ria ter\u00e1 por faces",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "4 hex\u00e1gonos regulares e 4 tri\u00e2ngulos equil\u00e1teros.",
        "A_file": null,
        "B": "2 hex\u00e1gonos regulares e 4 tri\u00e2ngulos equil\u00e1teros.",
        "B_file": null,
        "C": "4 quadril\u00e1teros e 4 tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles.",
        "C_file": null,
        "D": "3 quadril\u00e1teros e 4 tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles.",
        "D_file": null,
        "E": "3 hex\u00e1gonos regulares e 4 tri\u00e2ngulos equil\u00e1teros.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 158,
        "context": "Comum em lan\u00e7amentos de empreendimentos imobili\u00e1rios, as maquetes de condom\u00ednios funcionam como uma \u00f3tima ferramenta de marketing para as construtoras, pois, al\u00e9m de encantar clientes, auxiliam de maneira significativa os corretores na negocia\u00e7\u00e3o e venda de im\u00f3veis.\n\nUm condom\u00ednio est\u00e1 sendo lan\u00e7ado em um novo bairro de uma cidade. Na maquete projetada pela construtora, em escala de 1 : 200, existe um reservat\u00f3rio de \u00e1gua com capacidade de 45 cm\u00b3.\n\nQuando todas as fam\u00edlias estiverem residindo no condom\u00ednio, a estimativa \u00e9 que, por dia, sejam consumidos 30.000 litros de \u00e1gua.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em uma eventual falta de \u00e1gua, o reservat\u00f3rio cheio ser\u00e1 suficiente para abastecer o condom\u00ednio por quantos dias?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "30",
        "A_file": null,
        "B": "15",
        "B_file": null,
        "C": "12",
        "C_file": null,
        "D": "6",
        "D_file": null,
        "E": "3",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 159,
        "context": "O dono de um restaurante situado \u00e0s margens de uma rodovia percebeu que, ao colocar uma placa de propaganda de seu restaurante ao longo da rodovia, as vendas aumentaram. Pesquisou junto aos seus clientes e concluiu que a probabilidade de um motorista perceber uma placa de an\u00fancio \u00e9 1/2.\n\nCom isso, ap\u00f3s autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente, decidiu instalar novas placas com an\u00fancios de seu restaurante ao longo dessa rodovia, de maneira que a probabilidade de um motorista perceber pelo menos uma das placas instaladas fosse superior a 99/100.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade m\u00ednima de novas placas de propaganda a serem instaladas \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "99",
        "A_file": null,
        "B": "51",
        "B_file": null,
        "C": "50",
        "C_file": null,
        "D": "6",
        "D_file": null,
        "E": "1",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 160,
        "context": "O preparador f\u00edsico de um time de basquete disp\u00f5e de um plantel de 20 jogadores, com m\u00e9dia de altura igual a 1,80 m.  \nNo \u00faltimo treino antes da estreia em um campeonato, um dos jogadores desfalcou o time em raz\u00e3o de uma s\u00e9ria contus\u00e3o, for\u00e7ando o t\u00e9cnico a contratar outro jogador para recompor o grupo.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se o novo jogador \u00e9 0,20 m mais baixo que o anterior, qual \u00e9 a m\u00e9dia de altura, em metro, do novo grupo?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,60.",
        "A_file": null,
        "B": "1,78.",
        "B_file": null,
        "C": "1,79.",
        "C_file": null,
        "D": "1,81.",
        "D_file": null,
        "E": "1,82.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 161,
        "context": "Em uma f\u00e1brica de refrigerantes, \u00e9 necess\u00e1rio que se fa\u00e7a periodicamente o controle no processo de engarrafamento para evitar que sejam envasadas garrafas fora da especifica\u00e7\u00e3o do volume escrito no r\u00f3tulo.\n\nDiariamente, durante 60 dias, foram anotadas as quantidades de garrafas fora dessas especifica\u00e7\u00f5es. O resultado est\u00e1 apresentado no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/161/c315e1f9-d185-4689-9452-7113ed739e0e.jpg)",
        "context_image": "2019161.jpg",
        "alternatives_introduction": "A m\u00e9dia di\u00e1ria de garrafas fora das especifica\u00e7\u00f5es no per\u00edodo considerado \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "0,1",
        "A_file": null,
        "B": "0,2",
        "B_file": null,
        "C": "1,5",
        "C_file": null,
        "D": "2,0",
        "D_file": null,
        "E": "3,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 162,
        "context": "O Sistema M\u00e9trico Decimal \u00e9 o mais utilizado atualmente para medir comprimentos e dist\u00e2ncias. Em algumas atividades, por\u00e9m, \u00e9 poss\u00edvel observar a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes unidades de medida.  \nUm exemplo disso pode ser observado no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/162/7c72d0de-cba7-453f-8334-dc9e95644073.png)",
        "context_image": "2019162.png",
        "alternatives_introduction": "Assim, um p\u00e9, em polegada, equivale a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "0,1200.",
        "A_file": null,
        "B": "0,3048.",
        "B_file": null,
        "C": "1,0800.",
        "C_file": null,
        "D": "12,0000.",
        "D_file": null,
        "E": "36,0000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 164,
        "context": "Um mestre de obras deseja fazer uma laje com espessura de 5 cm utilizando concreto usinado, conforme as dimens\u00f5es do projeto dadas na figura. O concreto para fazer a laje ser\u00e1 fornecido por uma usina que utiliza caminh\u00f5es com capacidades m\u00e1ximas de 2m\u00b3, 5m\u00b3 e 10m\u00b3 de concreto.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/164/ed128607-487b-4154-8a1b-3cc1bcc02a35.jpg)",
        "context_image": "2019164.jpg",
        "alternatives_introduction": "Qual a menor quantidade de caminh\u00f5es, utilizando suas capacidades m\u00e1ximas, que o mestre de obras dever\u00e1 pedir \u00e0 usina de concreto para fazer a laje?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Dez caminh\u00f5es com capacidade m\u00e1xima de 10 m\u00b3.",
        "A_file": null,
        "B": "Cinco caminh\u00f5es com capacidade m\u00e1xima de 10 m\u00b3.",
        "B_file": null,
        "C": "Um caminh\u00e3o com capacidade m\u00e1xima de 5 m\u00b3.",
        "C_file": null,
        "D": "Dez caminh\u00f5es com capacidade m\u00e1xima de 2 m\u00b3.",
        "D_file": null,
        "E": "Um caminh\u00e3o com capacidade m\u00e1xima de 2 m\u00b3.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 165,
        "context": "O \u00e1lcool \u00e9 um depressor do sistema nervoso central e age diretamente em diversos \u00f3rg\u00e3os. A concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool no sangue pode ser entendida como a raz\u00e3o entre a quantidade\u00a0_**q**_\u00a0de \u00e1lcool ingerido, medida em grama, e o volume de sangue, em litro, presente no organismo do indiv\u00edduo. Em geral, considera-se que esse volume corresponda ao valor num\u00e9rico dado por 8% da massa corporal\u00a0**_m_**\u00a0desse indiv\u00edduo, medida em quilograma. De acordo com a Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Americana, uma concentra\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica superior a 0,4 grama por litro de sangue \u00e9 capaz de trazer preju\u00edzos \u00e0 sa\u00fade do indiv\u00edduo.\n\n_Dispon\u00edvel em: http://cisa.org.br._\u00a0_Acesso em: 1 dez. 2018 (adaptado)._",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o relacionando\u00a0q\u00a0e\u00a0m\u00a0que representa a concentra\u00e7\u00e3o alco\u00f3lica prejudicial \u00e0 sa\u00fade do indiv\u00edduo, de acordo com a Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Americana, \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2019165-A.jpg",
        "B": null,
        "B_file": "2019165-B.jpg",
        "C": null,
        "C_file": "2019165-C.jpg",
        "D": null,
        "D_file": "2019165-D.jpg",
        "E": null,
        "E_file": "2019165-E.jpg"
    },
    {
        "id": 2019166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 166,
        "context": "Construir figuras de diversos tipos, apenas dobrando e cortando papel, sem cola e sem tesoura, \u00e9 a arte do\u00a0_origami_\u00a0(_ori_\u00a0= dobrar;\u00a0_kami_\u00a0= papel), que tem um significado altamente simb\u00f3lico no Jap\u00e3o.\n\nA base do\u00a0_origami_\u00a0\u00e9 o conhecimento do mundo por base do tato. Uma jovem resolveu construir um cisne usando t\u00e9cnica do\u00a0_origami_, utilizando uma folha de papel de 18 cm por 12 cm.\n\nAssim, come\u00e7ou por dobrar a folha conforme a figura.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/166/3133b67a-fdb3-4ce8-8371-67b7a04d89e4.png)",
        "context_image": "2019166.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s essa primeira dobradura, a medida do segmento\u00a0AE\u00a0\u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2\u221a22 \u200bcm",
        "A_file": null,
        "B": "6\u221a3 \u200bcm",
        "B_file": null,
        "C": "12cm.",
        "C_file": null,
        "D": "6\u221a\u200b5\u200b\u200b cm",
        "D_file": null,
        "E": "12\u221a\u200b2 \u200bcm",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 167,
        "context": "Os alunos de uma turma escolar foram divididos em dois grupos. Um grupo jogaria basquete, enquanto o outro jogaria futebol.\n\nSabe-se que o grupo de basquete \u00e9 formado pelos alunos mais altos da classe e tem uma pessoa a mais do que o grupo de futebol.\n\nA tabela seguinte apresenta informa\u00e7\u00f5es sobre as alturas dos alunos da turma.\n\nOs alunos P, J, F e M medem, respectivamente, 1,65m, 1,66m, 1,67m e 1,68m, e as suas alturas n\u00e3o s\u00e3o iguais a de nenhum outro colega da sala.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/167/8df2118f-dc0e-4a87-9163-13821fa2e168.png)",
        "context_image": "2019167.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo essas informa\u00e7\u00f5es, argumenta-se que os alunos P, J, F e M jogaram, respectivamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Basquete, basquete, basquete, basquete.",
        "A_file": null,
        "B": "Futebol, basquete, basquete, basquete.",
        "B_file": null,
        "C": "Futebol, futebol, basquete, basquete.",
        "C_file": null,
        "D": "Futebol, futebol, futebol, basquete.",
        "D_file": null,
        "E": "Futebol, futebol, futebol, futebol.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 168,
        "context": "Uma empresa tem diversos funcion\u00e1rios. Um deles \u00e9 o gerente, que recebe R$ 1000,00 por semana.  \nOs outros funcion\u00e1rios s\u00e3o diaristas. Cada um trabalha 2 dias por semana, recebendo R$ 80,00 por dia trabalhado.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Chamando de X a quantidade total de funcion\u00e1rios da empresa, a quantia Y, em reais, que esta empresa gasta semanalmente para pagar seus funcion\u00e1rios \u00e9 expressa\u00a0por",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Y = 80X + 920.",
        "A_file": null,
        "B": "Y = 80X + 1000.",
        "B_file": null,
        "C": "Y = 80X + 1080.",
        "C_file": null,
        "D": "Y = 160X + 840.",
        "D_file": null,
        "E": "Y = 160X + 1000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 169,
        "context": "Um aplicativo de relacionamentos funciona da seguinte forma: o usu\u00e1rio cria um perfil com foto e informa\u00e7\u00f5es pessoais, indica as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios com quem deseja estabelecer contato e determina um raio de abrang\u00eancia a partir da sua localiza\u00e7\u00e3o. O aplicativo identifica as pessoas que se encaixam no perfil desejado e que est\u00e3o a uma dist\u00e2ncia do usu\u00e1rio menor ou igual ao raio de abrang\u00eancia. Caso dois usu\u00e1rios tenham perfis compat\u00edveis e estejam numa regi\u00e3o de abrang\u00eancia comum a ambos, o aplicativo promove o contato entre os usu\u00e1rios, o que \u00e9 chamado de\u00a0_match_.\n\nO usu\u00e1rio P define um raio de abrang\u00eancia com medida de 3 km e busca ampliar a possibilidade de obter um _match_ se deslocando para a regi\u00e3o central da cidade, que concentra um maior n\u00famero de usu\u00e1rios. O gr\u00e1fico ilustra alguns bares que o usu\u00e1rio P costuma frequentar para ativar o aplicativo, indicados por I, II, III, IV e V.\n\nSabe-se que os usu\u00e1rios Q, R e S, cujas posi\u00e7\u00f5es est\u00e3o descritas pelo gr\u00e1fico, s\u00e3o compat\u00edveis com o usu\u00e1rio P, e que estes definiram raios de abrang\u00eancia respectivamente iguais a 3 km, 2 km e 5 km.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/169/ff47c4f5-3e9b-42b5-adf5-40b08eb93a07.jpg)",
        "context_image": "2019169.jpg",
        "alternatives_introduction": "Com base no gr\u00e1fico e nas afirma\u00e7\u00f5es anteriores, em qual bar o usu\u00e1rio P teria a possibilidade de um\u00a0match\u00a0com os usu\u00e1rios R, R e S, simultaneamente?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 170,
        "context": "A bula de um antibi\u00f3tico infantil, fabricado na forma de xarope, recomenda que sejam ministrados,\u00a0diariamente, no m\u00e1ximo 500 mg desse medicamento para cada quilograma de massa do paciente. Um pediatra prescreveu a dosagem m\u00e1xima desse antibi\u00f3tico para ser ministrada diariamente a uma crian\u00e7a de 20 kg pelo per\u00edodo de 5 dias.\n\nEsse medicamento pode ser comprado em frascos de 10 mL, 50 mL, 100 mL, 250 mL e 500 mL. Os pais dessa crian\u00e7a decidiram comprar a quantidade exata de medicamento que precisar\u00e1 ser ministrada no tratamento, evitando a sobra de medicamento.\n\nConsidere que 1 g desse medicamento ocupe um volume de 1 cm\u00b3.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A capacidade do frasco, em mililitro, que esses pais dever\u00e3o comprar \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "10",
        "A_file": null,
        "B": "50",
        "B_file": null,
        "C": "100",
        "C_file": null,
        "D": "250",
        "D_file": null,
        "E": "500",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 171,
        "context": "Uma empresa confecciona e comercializa um brinquedo formado por uma locomotiva, pintada na cor preta, mais 12 vag\u00f5es de iguais formato e tamanho, numerados de 1 a 12. Dos 12 vag\u00f5es, 4 s\u00e3o pintados na cor vermelha, 3 na cor azul, 3 na cor verde e 2 na cor amarela. O trem \u00e9 montado utilizando-se uma locomotiva e 12 vag\u00f5es, ordenados crescentemente segundo suas\u00a0 numera\u00e7\u00f5es,\u00a0conforme ilustrado na figura.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/171/c821eb9f-30e3-4fe1-84e7-8522a706223d.png)",
        "context_image": "2019171.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com as poss\u00edveis varia\u00e7\u00f5es nas colora\u00e7\u00f5es dos vag\u00f5es, a quantidade de trens que podem ser montados, expressa por meio de combina\u00e7\u00f5es, \u00e9 dada por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "C412 x C312 x C312 x C212",
        "A_file": null,
        "B": "C412 + C38 + C35 + C22",
        "B_file": null,
        "C": "C412 x 2\u00a0x C38 x C25",
        "C_file": null,
        "D": "C412 + 2\u00a0+ C312 + C312",
        "D_file": null,
        "E": "C412 x C38 x C35 x C22",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 172,
        "context": "O gr\u00e1fico a seguir mostra a evolu\u00e7\u00e3o mensal das vendas de certo produto de julho a novembro de 2011.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/172/4edb5f3b-3acb-4c8a-8f39-bdd23d843061.png)\n\nSabe-se que o m\u00eas de julho foi o pior momento da empresa em 2011 e que o n\u00famero de unidades vendidas desse produto em dezembro de 2011 foi igual \u00e0 m\u00e9dia aritm\u00e9tica do n\u00famero de unidades vendidas nos meses de julho a novembro do mesmo ano.\n\nO gerente de vendas disse, em uma reuni\u00e3o da diretoria, que, se essa redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de unidades vendidas de novembro para dezembro de 2011 se mantivesse constante nos meses subsequentes, as vendas s\u00f3 voltariam a ficar piores que julho de 2011 apenas no final de 2012.",
        "context_image": "2019172.png",
        "alternatives_introduction": "O diretor financeiro rebateu imediatamente esse argumento mostrando que, mantida a tend\u00eancia, isso aconteceria j\u00e1 em",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Janeiro.",
        "A_file": null,
        "B": "Fevereiro.",
        "B_file": null,
        "C": "Mar\u00e7o.",
        "C_file": null,
        "D": "Abril.",
        "D_file": null,
        "E": "Maio.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 173,
        "context": "Em um determinado ano, os computadores da receita federal de um pa\u00eds identificaram como inconsistentes 20% das declara\u00e7\u00f5es de imposto de renda que lhe foram encaminhadas.  \nUma declara\u00e7\u00e3o \u00e9 classificada como inconsistente quando apresenta algum tipo de erro ou conflito nas informa\u00e7\u00f5es prestadas. Essas declara\u00e7\u00f5es consideradas inconsistentes foram analisadas pelos auditores, que constataram que 25% delas eram fraudulentas.\n\nConstatou-se, ainda, que, dentre as\u00a0declara\u00e7\u00f5es que n\u00e3o apresentaram inconsist\u00eancias, 6,25% eram fraudulentas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a probabilidade de, nesse ano, a declara\u00e7\u00e3o de um contribuinte ser considerada inconsistente, dado que ela era fraudulenta?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "0,0500",
        "A_file": null,
        "B": "0,1000",
        "B_file": null,
        "C": "0,1125",
        "C_file": null,
        "D": "0,3125",
        "D_file": null,
        "E": "0,5000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 174,
        "context": "A taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o de um munic\u00edpio \u00e9 dada pela raz\u00e3o entre a popula\u00e7\u00e3o urbana e a popula\u00e7\u00e3o total do munic\u00edpio (isto \u00e9, a soma das popula\u00e7\u00f5es rural e urbana).\n\nOs gr\u00e1ficos apresentam, respectivamente, a popula\u00e7\u00e3o urbana e a popula\u00e7\u00e3o rural de cinco munic\u00edpios (I, II, III, IV, V) de uma mesma regi\u00e3o estadual. Em reuni\u00e3o entre o governo do estado e os prefeitos desses munic\u00edpios, ficou acordado que o munic\u00edpio com maior taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o receber\u00e1 um investimento extra em infraestrutura.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/174/0daf8f71-8278-440e-bd88-2dbf13acb2e0.png)",
        "context_image": "2019174.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo o acordo, qual munic\u00edpio receber\u00e1 o investimento extra?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 175,
        "context": "Uma construtora pretende conectar um reservat\u00f3rio central (Rc) em formato de um cilindro, com raio interno igual a 2 m e altura interna igual a 3,30 m, a quatro reservat\u00f3rios cil\u00edndricos auxiliares (R1, R2, R3 e R4), os quais possuem raios internos e alturas internas medindo 1,5 m.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/175/6eeec785-2f50-4d22-b6da-0a4570b9f881.png)\n\nAs liga\u00e7\u00f5es entre o reservat\u00f3rio central e os auxiliares s\u00e3o feitas por canos cil\u00edndricos com 0,10 m de di\u00e2metro interno e 20 m de comprimento, conectados pr\u00f3ximos \u00e0s bases de cada reservat\u00f3rio.  \nNa conex\u00e3o de cada um desses canos com o reservat\u00f3rio central ha registros que liberam ou interrompem o fluxo de \u00e1gua.\n\nNo momento em que o reservat\u00f3rio central est\u00e1 cheio e os auxiliares est\u00e3o vazios, abrem-se os quatro registros e, ap\u00f3s algum tempo, as alturas das colunas de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios se igualam, assim que cessa o fluxo de \u00e1gua entre eles, pelo princ\u00edpio dos vasos comunicantes.",
        "context_image": "2019175.png",
        "alternatives_introduction": "A medida, em metro, das alturas das colunas de \u00e1gua nos reservat\u00f3rios auxiliares, ap\u00f3s cessar o fluxo de \u00e1gua entre eles, \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,44.",
        "A_file": null,
        "B": "1,16",
        "B_file": null,
        "C": "1,10.",
        "C_file": null,
        "D": "1,00.",
        "D_file": null,
        "E": "0,95.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 176,
        "context": "Para construir uma piscina, cuja \u00e1rea total da superf\u00edcie interna \u00e9 igual a 40 m\u00b2, uma construtora apresentou o seguinte or\u00e7amento:\n\n\u2022 R$ 10 000,00 pela elabora\u00e7\u00e3o do projeto;\n\n\u2022 R$ 40 000,00 pelos custos fixos;\n\n\u2022 R$ 2 500,00 por metro quadrado para constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea interna da piscina.\n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, essa empresa decidiu reduzir o valor de elabora\u00e7\u00e3o do projeto em 50%, mas recalculou o valor do metro quadrado para a constru\u00e7\u00e3o da \u00e1rea interna da piscina, concluindo haver a necessidade de aument\u00e1-lo em 25%. Al\u00e9m disso, a construtora pretende dar um desconto nos custos fixos, de maneira que o novo valor do or\u00e7amento seja reduzido em 10% em rela\u00e7\u00e3o ao total inicial.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O percentual de desconto que a construtora dever\u00e1 conceder nos custos fixos \u00e9 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "23,3%.",
        "A_file": null,
        "B": "25,0%.",
        "B_file": null,
        "C": "50,0%.",
        "C_file": null,
        "D": "87,5%.",
        "D_file": null,
        "E": "100,0%.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 177,
        "context": "Um grupo de engenheiros est\u00e1 projetando um motor cujo esquema de deslocamento vertical do pist\u00e3o dentro da c\u00e2mara de combust\u00e3o esta representado na figura.\n\ndescreve como varia a altura h, medida em cent\u00edmetro, da parte superior do pist\u00e3o dentro da c\u00e2mara de combust\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do tempo t, medido em segundo. Nas figuras est\u00e3o indicadas as alturas do pist\u00e3o em dois instantes distintos.\n\nO valor do par\u00e2metro \u03b2, que \u00e9 dado por um n\u00famero inteiro positivo, est\u00e1 relacionado com a velocidade de deslocamento do pist\u00e3o. Para que o motor tenha uma boa pot\u00eancia, \u00e9 necess\u00e1rio e suficiente que, em menos de 4 segundos ap\u00f3s o in\u00edcio do funcionamento (instante t = 0), a altura da base do pist\u00e3o alcance por tr\u00eas vezes o valor de 6 cm.\n\nPara os c\u00e1lculos, utilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para\u00a0\u03c0.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/177/000e6ab5-5267-4411-a21d-3c05d89f2832.png)",
        "context_image": "2019177.png",
        "alternatives_introduction": "O menor valor inteiro a ser atribu\u00eddo ao par\u00e2metro \u03b2, de forma que o motor a ser constru\u00eddo tenha boa pot\u00eancia, \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "4.",
        "C_file": null,
        "D": "5.",
        "D_file": null,
        "E": "8.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 178,
        "context": "Um comerciante, que vende somente pastel, refrigerante em lata e caldo de cana em copos, fez um levantamento das vendas realizadas durante a semana. O resultado desse levantamento est\u00e1 apresentado no gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/178/91a4ab56-2851-496f-9121-d38813d52781.png)\n\nEle estima que vender\u00e1, em cada dia da pr\u00f3xima semana, uma quantidade de refrigerante em lata igual \u00e0 soma das quantidades de refrigerante em lata e caldo de cana em copos vendidas no respectivo dia da ultima semana.\n\nQuanto aos past\u00e9is, estima vender, a cada dia da pr\u00f3xima semana, uma quantidade igual \u00e0 quantidade de refrigerante em lata que prev\u00ea vender em tal dia. J\u00e1 para o n\u00famero de caldo de cana em copos, estima que as vendas di\u00e1rias ser\u00e3o iguais \u00e0s da ultima semana.",
        "context_image": "2019178.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo essas estimativas, a quantidade a mais de past\u00e9is que esse comerciante deve vender na pr\u00f3xima semana \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "20.",
        "A_file": null,
        "B": "27.",
        "B_file": null,
        "C": "44.",
        "C_file": null,
        "D": "55.",
        "D_file": null,
        "E": "71.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 179,
        "context": "Nos seis c\u00f4modos de uma casa h\u00e1 sensores de presen\u00e7a posicionados de forma que a luz de cada c\u00f4modo acende assim que uma pessoa nele adentra, e apaga assim que a\u00a0pessoa se retira desse c\u00f4modo. Suponha que o acendimento e o desligamento sejam instant\u00e2neos.\n\nO morador dessa casa visitou alguns desses c\u00f4modos, ficando exatamente um minuto em cada um deles. O gr\u00e1fico descreve o consumo acumulado de energia, em watt x minuto, em fun\u00e7\u00e3o do tempo t, em minuto, das l\u00e2mpadas de LED dessa casa, enquanto a figura apresenta a planta baixa da casa, na qual os c\u00f4modos est\u00e3o numerados de 1 a 6, com as pot\u00eancias das respectivas l\u00e2mpadas indicadas.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/179/3c23edf9-5531-4ae5-b328-9b0a6b31fdc1.png)",
        "context_image": "2019179.png",
        "alternatives_introduction": "A sequ\u00eancia de deslocamento pelos c\u00f4modos, conforme o consumo de energia apresentado no gr\u00e1fico, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1 \u2192 4 \u2192 5 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 6 \u2192 1 \u2192 4",
        "A_file": null,
        "B": "1 \u2192 2 \u2192 3 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 4 \u2192 4",
        "B_file": null,
        "C": "1 \u2192 4 \u2192 5 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 6 \u2192 1 \u2192 2 \u2192 3",
        "C_file": null,
        "D": "1 \u2192 2 \u2192 3 \u2192 5 \u2192 4 \u2192 1 \u2192 6 \u2192 1 \u2192 4",
        "D_file": null,
        "E": "1 \u2192 4 \u2192 2 \u2192 3 \u2192 5 \u2192 1 \u2192 6 \u2192 1 \u2192 4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2019180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2019,
        "index": 180,
        "context": "Um casal planejou uma viagem e definiu como teto para o gasto di\u00e1rio um valor de at\u00e9 R$ 1 000,00. Antes de decidir o destino da viagem, fizeram uma pesquisa sobre a taxa de c\u00e2mbio vigente para as moedas de cinco pa\u00edses que desejavam visitar e tamb\u00e9m sobre as estimativas de gasto di\u00e1rio em cada um, com o objetivo de escolher o destino que apresentasse o menor custo di\u00e1rio em real.\n\nO quadro mostra os resultados obtidos com a pesquisa realizada.\n\n![](https://enem.dev/2019/questions/180/8813c78d-9c4b-4850-bbd4-f5591bd28537.png)",
        "context_image": "2019180.png",
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, qual ser\u00e1 o destino escolhido para a viagem?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Austr\u00e1lia.",
        "A_file": null,
        "B": "Canad\u00e1.",
        "B_file": null,
        "C": "EUA.",
        "C_file": null,
        "D": "Fran\u00e7a.",
        "D_file": null,
        "E": "Reino Unido.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 136,
        "context": "A fabrica\u00e7\u00e3o da Bandeira Nacional deve obedecer ao descrito na Lei n. 5.700, de 1\u00ba de setembro de 1971, que trata dos S\u00edmbolos Nacionais. No artigo que se refere \u00e0s dimens\u00f5es da Bandeira, observa-se:\n\n\u201cPara c\u00e1lculos das dimens\u00f5es, ser\u00e1 tomada por base a largura, dividindo-a em 14 (quatorze) partes iguais, sendo que cada uma das partes ser\u00e1 considerada uma medida ou um m\u00f3dulo (M). Os demais requisitos dimensionais seguem o crit\u00e9rio abaixo:\n\n1.  Comprimento ser\u00e1 de vinte m\u00f3dulos (20 M);\n2.  A dist\u00e2ncia dos v\u00e9rtices do losango amarelo ao quadro externo ser\u00e1 de um m\u00f3dulo e sete d\u00e9cimos (1,7 M);\n3.  O raio do c\u00edrculo azul no meio do losango amarelo ser\u00e1 de tr\u00eas m\u00f3dulos e meio (3,5 M).\u201d\n\nBRASIL, Lei n. 5.700, de 1\u00b0 de setembro de 1971.\u00a0Dispon\u00edvel em: www.planalto.gov.br. Acesso em: 15 set. 2015.\n\nA figura indica as cores da bandeira do Brasil e localiza o quadro externo a que se refere a Lei n. 5.700.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/136/d4125f5f-361b-4d70-b868-340dde832d81.png)\n\nUm torcedor, preparando-se para a Copa do Mundo e\u00a0dispondo de cortes de tecidos verde (180 cm x 150 cm) e  \namarelo (o quanto baste), deseja confeccionar a maior\u00a0Bandeira Nacional poss\u00edvel a partir das medidas do tecido verde.",
        "context_image": "2020136.png",
        "alternatives_introduction": "Qual a medida, em cent\u00edmetro, do lado do menor quadrado de tecido azul que dever\u00e1 ser comprado para confec\u00e7\u00e3o do c\u00edrculo da bandeira desejada?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "27",
        "A_file": null,
        "B": "32",
        "B_file": null,
        "C": "53",
        "C_file": null,
        "D": "63",
        "D_file": null,
        "E": "90",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 137,
        "context": "Uma empresa de \u00f4nibus utiliza um sistema de vendas de passagens que fornece a imagem de todos os assentos do \u00f4nibus, diferenciando os assentos j\u00e1 vendidos, por uma cor mais escura, dos assentos ainda dispon\u00edveis. A empresa monitora, permanentemente, o n\u00famero de assentos j\u00e1 vendidos e compara-o com o n\u00famero total de assentos do \u00f4nibus para avaliar a necessidade de aloca\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos extras.\n\nNa imagem tem-se a informa\u00e7\u00e3o dos assentos j\u00e1 vendidos e dos assentos ainda dispon\u00edveis em um determinado instante.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/137/ff9b404e-91ec-42e5-af3a-e9aa62f10112.png)",
        "context_image": "2020137.png",
        "alternatives_introduction": "A raz\u00e3o entre o n\u00famero de assentos j\u00e1 vendidos e o total de assentos desse \u00f4nibus, no instante considerado na image, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2020137-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020137-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020137-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020137-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020137-E.png"
    },
    {
        "id": 2020138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 138,
        "context": "A caixa-d\u2019\u00e1gua de um edif\u00edcio ter\u00e1 a forma de um\u00a0paralelep\u00edpedo ret\u00e2ngulo reto com volume igual a 28 080\u00a0litros. Em uma maquete que representa o edif\u00edcio, a caixa d\u2019\u00e1gua tem dimens\u00f5es 2 cm x 3,51 cm x 4 cm.\n\nDado: 1 dm3 = 1 L",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A escala usada pelo arquiteto foi",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1 : 10",
        "A_file": null,
        "B": "1 : 100",
        "B_file": null,
        "C": "1 : 1 000",
        "C_file": null,
        "D": "1 : 10 000",
        "D_file": null,
        "E": "1 : 100 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 140,
        "context": "O propriet\u00e1rio de um apartamento decidiu instalar porcelanato no piso da sala. Essa sala tem formato\u00a0retangular com 3,2 m de largura e 3,6 m de comprimento. As pe\u00e7as do porcelanato t\u00eam formato de um quadrado\u00a0com lado medindo 80 cm. Esse porcelanato \u00e9 vendido em dois tipos de caixas, com os pre\u00e7os indicados a seguir.\n\n*   Caixas do tipo A: 4 unidades de piso, R$ 35,00;\n*   Caixas do tipo B: 3 unidades de piso, R$ 27,00.\n\nNa instala\u00e7\u00e3o do porcelanato, as pe\u00e7as podem ser\u00a0recortadas e devem ser assentadas sem espa\u00e7amento entre\u00a0elas, aproveitando-se ao m\u00e1ximo os recortes feitos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A compra que atende \u00e0s necessidades do propriet\u00e1rio,\u00a0proporciona a menor sobra de pisos e resulta no menor pre\u00e7o \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "5 caixas do tipo A.",
        "A_file": null,
        "B": "1 caixa do tipo A e 4 caixas do tipo B.",
        "B_file": null,
        "C": "3 caixas do tipo A e 1 caixa do tipo B.",
        "C_file": null,
        "D": "5 caixas do tipo A e 1 caixa do tipo B.",
        "D_file": null,
        "E": "6 caixas do tipo B.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 141,
        "context": "Um hotel de 3 andares est\u00e1 sendo constru\u00eddo. Cada\u00a0andar ter\u00e1 100 quartos. Os quartos ser\u00e3o numerados de\u00a0100 a 399 e cada um ter\u00e1 seu n\u00famero afixado \u00e0 porta.\u00a0Cada n\u00famero ser\u00e1 composto por pe\u00e7as individuais, cada\u00a0uma simbolizando um \u00fanico algarismo.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual a quantidade m\u00ednima de pe\u00e7as, simbolizando o\u00a0algarismo 2, necess\u00e1rias para identificar o n\u00famero de\u00a0todos os quartos?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "160",
        "A_file": null,
        "B": "157",
        "B_file": null,
        "C": "130",
        "C_file": null,
        "D": "120",
        "D_file": null,
        "E": "60",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 142,
        "context": "O Estatuto do Idoso, no Brasil, prev\u00ea certos direitos \u00e0s\u00a0pessoas com idade avan\u00e7ada, concedendo a estas, entre\u00a0outros benef\u00edcios, a restitui\u00e7\u00e3o de imposto de renda antes\u00a0dos demais contribuintes. A tabela informa os nomes e as\u00a0idades de 12 idosos que aguardam suas restitui\u00e7\u00f5es de\u00a0imposto de renda. Considere que, entre os idosos, a\u00a0restitui\u00e7\u00e3o seja concedida em ordem decrescente de idade\u00a0e que, em subgrupos de pessoas com a mesma idade, a\u00a0ordem seja decidida por sorteio.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/142/b2b35329-a61a-40a8-a643-097c520ea8bb.png)",
        "context_image": "2020142.png",
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, a probabilidade de Jo\u00e3o ser a s\u00e9tima\u00a0pessoa do grupo a receber sua restitui\u00e7\u00e3o \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2020142-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020142-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020142-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020142-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020142-E.png"
    },
    {
        "id": 2020143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 143,
        "context": "No Brasil, o tempo necess\u00e1rio para um estudante\u00a0realizar sua forma\u00e7\u00e3o at\u00e9 a diploma\u00e7\u00e3o em um curso\u00a0superior, considerando os 9 anos de ensino fundamental,\u00a0os 3 anos do ensino m\u00e9dio e os 4 anos de gradua\u00e7\u00e3o\u00a0(tempo m\u00e9dio), \u00e9 de 16 anos. No entanto, a realidade dos\u00a0brasileiros mostra que o tempo m\u00e9dio de estudo de\u00a0pessoas acima de 14 anos \u00e9 ainda muito pequeno,\u00a0conforme apresentado na tabela\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/143/044568f1-b210-4552-8a3f-f8caa97fa8db.png)\n\nConsidere que o incremento no tempo de estudo, a\u00a0cada per\u00edodo, para essas pessoas, se mantenha constante\u00a0at\u00e9 o ano 2050, e que se pretenda chegar ao patamar de\u00a070% do tempo necess\u00e1rio \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do curso superior\u00a0dado anteriormente.",
        "context_image": "2020143.png",
        "alternatives_introduction": "O ano em que o tempo m\u00e9dio de estudo de pessoas acima de 14 anos atingir\u00e1 o percentual pretendido ser\u00e1",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2018.",
        "A_file": null,
        "B": "2023.",
        "B_file": null,
        "C": "2031.",
        "C_file": null,
        "D": "2035.",
        "D_file": null,
        "E": "2043.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 145,
        "context": "Um clube deseja produzir miniaturas em escala do\u00a0trof\u00e9u que ganhou no \u00faltimo campeonato. O trof\u00e9u est\u00e1\u00a0representado na Figura 1 e \u00e9 composto por uma base em\u00a0formato de um paralelep\u00edpedo reto-ret\u00e2ngulo de madeira,\u00a0sobre a qual est\u00e3o fixadas tr\u00eas hastes verticais que\u00a0sustentam uma esfera de 30 cm de di\u00e2metro, que fica\u00a0centralizada sobre a base de madeira. O trof\u00e9u tem\u00a0100 cm de altura, inclu\u00edda sua base.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/145/e67a686b-079d-4129-b359-4e99d93e616e.png)\n\nA miniatura desse trof\u00e9u dever\u00e1 ser instalada no\u00a0interior de uma caixa de vidro, em formato de paralelep\u00edpedo reto-ret\u00e2ngulo, cujas dimens\u00f5es internas de\u00a0sua base est\u00e3o indicadas na Figura 2, de modo que a base\u00a0do trof\u00e9u seja colada na base da caixa e distante das\u00a0paredes laterais da caixa de vidro em pelo menos 1 cm.\u00a0Deve ainda haver uma dist\u00e2ncia de exatos 2 cm entre o\u00a0topo da esfera e a tampa dessa caixa de vidro. Nessas\u00a0condi\u00e7\u00f5es deseja-se fazer a maior miniatura poss\u00edvel.",
        "context_image": "2020145.png",
        "alternatives_introduction": "A medida da altura, em cent\u00edmetro, dessa caixa de vidro\u00a0dever\u00e1 ser igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "12.",
        "A_file": null,
        "B": "14.",
        "B_file": null,
        "C": "16.",
        "C_file": null,
        "D": "18.",
        "D_file": null,
        "E": "20.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 146,
        "context": "Uma casa de dois andares est\u00e1 sendo projetada. \u00c9 necess\u00e1rio incluir no projeto a constru\u00e7\u00e3o de uma escada para o acesso ao segundo andar. Para o c\u00e1lculo das dimens\u00f5es dos degraus utilizam-se as regras:\n\n\u00052_h_ + _b_ \u2014 63,5\u0005 \u2264 1,5 e 16 \u2264 _h_ \u2264 19,\n\nnas quais _h_ \u00e9 a altura do degrau (denominada espelho) e\u00a0_b_ \u00e9 a profundidade da pisada, como mostra a figura.\u00a0Por conveni\u00eancia, escolheu-se a altura do degrau como\u00a0sendo _h_ = 16. As unidades de _h_ e _b_ est\u00e3o em cent\u00edmetro.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/146/7b775aa4-0afa-4e70-b6d0-3a49cf66c41f.png)",
        "context_image": "2020146.png",
        "alternatives_introduction": "Nesse caso, o mais amplo intervalo num\u00e9rico ao qual a profundidade da pisada (b) deve pertencer, para que as\u00a0regras sejam satisfeitas \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "30 \u2264 b",
        "A_file": null,
        "B": "30 \u2264 b \u2264 31,5",
        "B_file": null,
        "C": "30 \u2264 b \u2264 33",
        "C_file": null,
        "D": "31,5 \u2264 b \u2264 33",
        "D_file": null,
        "E": "B \u2264 33",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 147,
        "context": "Muitos modelos atuais de ve\u00edculos possuem computador de bordo. Os computadores informam em uma tela\u00a0diversas varia\u00e7\u00f5es de grandezas associadas ao desempenho do carro, dentre elas o consumo m\u00e9dio de\u00a0combust\u00edvel. Um ve\u00edculo, de um determinado modelo,\u00a0pode vir munido de um dos dois tipos de computadores de\u00a0bordo:\n\n*   Tipo A: informa a quantidade X de litro de combust\u00edvel gasto para percorrer 100 quil\u00f4metros\n*   Tipo B: informa a quantidade de quil\u00f4metro que o ve\u00edculo \u00e9 capaz de percorrer com um litro de combust\u00edvel.\n\nUm ve\u00edculo utiliza o computador do Tipo A, e ao final\u00a0de uma viagem o condutor viu apresentada na tela a\u00a0informa\u00e7\u00e3o \u201cX/100\u201d.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Caso o seu ve\u00edculo utilizasse o computador do Tipo B, o\u00a0valor informado na tela seria obtido pela opera\u00e7\u00e3o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2020147-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020147-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020147-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020147-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020147-E.png"
    },
    {
        "id": 2020148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 148,
        "context": "A Pesquisa Nacional por Amostra de Domic\u00edlios\u00a0(Pnad) \u00e9 uma pesquisa feita anualmente pelo IBGE,\u00a0exceto nos anos em que h\u00e1 Censo. Em um ano, foram\u00a0entrevistados 363 mil jovens para fazer um levantamento\u00a0sobre suas atividades profissionais e/ou acad\u00eamicas. Os\u00a0resultados da pesquisa est\u00e3o indicados no gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/148/c9d3a77b-08a1-449b-9aac-b59928d168ba.png)\n\nDispon\u00edvel em: http://noticias.uol.com.br. Acesso em 20 ago. 2014.",
        "context_image": "2020148.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas, o n\u00famero de jovens entrevistados que trabalha \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "114 708.",
        "A_file": null,
        "B": "164 076.",
        "B_file": null,
        "C": "213 444.",
        "C_file": null,
        "D": "284 592.",
        "D_file": null,
        "E": "291 582.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 149,
        "context": "A Lei de Zipf, batizada com o nome do linguista\u00a0americano George Zipf, \u00e9 uma lei emp\u00edrica que relaciona a frequ\u00eancia (_f_) de uma palavra em um dado texto com o\u00a0seu ranking (_r_). Ela \u00e9 dada por\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/149/2d8babc0-0742-463e-81ce-b59315ecfef6.png)\n\nO ranking da palavra \u00e9 a sua posi\u00e7\u00e3o ao ordenar as palavras por ordem de frequ\u00eancia. Ou seja, _r_ = 1 para a palavra mais frequente, _r_ = 2 para a segunda palavra mais\u00a0frequente e assim sucessivamente. A e B s\u00e3o constantes\u00a0positivas.\n\nDispon\u00edvel em: http://klein.sbm.org.br.\u00a0Acesso em: 12 ago. 2020 (adaptado).",
        "context_image": "2020149.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nos valores de X = log (r) e Y = log (f), \u00e9\u00a0poss\u00edvel estimar valores para A e B.\nNo caso hipot\u00e9tico em que a lei \u00e9 verificada exatamente, a rela\u00e7\u00e3o entre Y e X \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2020149-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020149-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020149-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020149-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020149-E.png"
    },
    {
        "id": 2020151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 151,
        "context": "Uma das Sete Maravilhas do Mundo Moderno \u00e9 o Templo de Kukulk\u00e1n, localizado na cidade de Chich\u00e9n Itz\u00e1, no M\u00e9xico. Geometricamente, esse templo pode ser representado por um tronco reto de pir\u00e2mide de base quadrada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "As quantidades de cada tipo de figura plana que formam esse tronco de pir\u00e2mide s\u00e3o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2 quadrados e 4 ret\u00e2ngulos.",
        "A_file": null,
        "B": "1 ret\u00e2ngulo e 4 tri\u00e2ngulos is\u00f3sceles.",
        "B_file": null,
        "C": "2 quadrados e 4 trap\u00e9zios is\u00f3sceles.",
        "C_file": null,
        "D": "1 quadrado, 3 ret\u00e2ngulos e 2 trap\u00e9zios ret\u00e2ngulos.",
        "D_file": null,
        "E": "2 ret\u00e2ngulos, 2 quadrados e 2 trap\u00e9zios ret\u00e2ngulos.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 153,
        "context": "Para chegar \u00e0 universidade, um estudante utiliza um\u00a0metr\u00f4 e, depois, tem duas op\u00e7\u00f5es:\n\n*   seguir num \u00f4nibus, percorrendo 2,0 km;\n*   alugar uma bicicleta, ao lado da esta\u00e7\u00e3o do metr\u00f4, seguindo 3,0 km pela ciclovia.\n\nO quadro fornece as velocidades m\u00e9dias do \u00f4nibus e da bicicleta, em km/h, no trajeto metr\u00f4-universidade.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/153/e577551e-7571-4872-83d0-5cecc4a4d79d.jpeg)",
        "context_image": "2020153.jpeg",
        "alternatives_introduction": "A fim de poupar tempo no deslocamento para a\u00a0universidade, em quais dias o aluno deve seguir pela\u00a0ciclovia?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "\u00c0s segundas, quintas e sextas-feiras.",
        "A_file": null,
        "B": "\u00c0s ter\u00e7as e quintas-feiras e aos s\u00e1bados.",
        "B_file": null,
        "C": "\u00c0s segundas, quartas e sextas-feiras.",
        "C_file": null,
        "D": "\u00c0s ter\u00e7as, quartas e sextas-feiras.",
        "D_file": null,
        "E": "\u00c0s ter\u00e7as e quartas-feiras e aos s\u00e1bados.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 154,
        "context": "Pesquisadores da Universidade de Tecnologia de\u00a0Viena, na \u00c1ustria, produziram miniaturas de objetos em\u00a0impressoras 3D de alta precis\u00e3o. Ao serem ativadas, tais\u00a0impressoras lan\u00e7am feixes de laser sobre um tipo de\u00a0resina, esculpindo o objeto desejado. O produto final da\u00a0impress\u00e3o \u00e9 uma escultura microsc\u00f3pica de tr\u00eas dimens\u00f5es, como visto na imagem ampliada.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/154/6dd0ecd2-2d2d-4039-88e5-9f2728158724.png)\n\nA escultura apresentada \u00e9 uma miniatura de um carro de F\u00f3rmula 1, com 100 micr\u00f4metros de comprimento.\u00a0Um micr\u00f4metro \u00e9 a milion\u00e9sima parte de um metro.",
        "context_image": "2020154.png",
        "alternatives_introduction": "Usando nota\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, qual \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do comprimento dessa miniatura, em metro?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,0 x 10-1",
        "A_file": null,
        "B": "1,0 x 10-3",
        "B_file": null,
        "C": "1,0 x 10-4",
        "C_file": null,
        "D": "1,0 x 10-6",
        "D_file": null,
        "E": "1,0 x 10-7",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 155,
        "context": "O artista gr\u00e1fico holand\u00eas Maurits Cornelius Escher criou bel\u00edssimas obras nas quais as imagens se repetiam, com diferentes tamanhos, induzindo ao racioc\u00ednio de repeti\u00e7\u00e3o infinita das imagens. Inspirado por ele, um artista fez um rascunho de uma obra na qual propunha a ideia de constru\u00e7\u00e3o de uma sequ\u00eancia de infinitos quadrados, cada vez menores, uns sob os outros, conforme indicado na figura.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/155/616a68ac-c5eb-4ba7-9ee9-d77bf3e76567.png)\n\nO quadrado _PRST_, com lado de medida 1, \u00e9 o ponto de partida. O segundo quadrado \u00e9 constru\u00eddo sob ele tomando-se o ponto m\u00e9dio da base do quadrado anterior e criando-se um novo quadrado, cujo lado corresponde \u00e0 metade dessa base. Essa sequ\u00eancia de constru\u00e7\u00e3o se repete recursivamente.",
        "context_image": "2020155.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a medida do lado do cent\u00e9simo quadrado constru\u00eddo de acordo com esse padr\u00e3o?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2020155-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020155-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020155-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020155-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020155-E.png"
    },
    {
        "id": 2020157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 157,
        "context": "Amigo secreto \u00e9 uma brincadeira tradicional nas festas de fim de ano. Um grupo de amigos se re\u00fane e cada um deles sorteia o nome da pessoa que ir\u00e1 presentear. No dia da troca de presentes, uma primeira pessoa presenteia seu amigo secreto. Em seguida, o presenteado revela seu amigo secreto e o presenteia. A brincadeira continua at\u00e9 que todos sejam presenteados, mesmo no caso em que o ciclo se fecha. Dez funcion\u00e1rios de uma empresa, entre eles um casal, participar\u00e3o de um amigo secreto. A primeira pessoa a revelar ser\u00e1 definida por sorteio.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a probabilidade de que a primeira pessoa a revelar o seu amigo secreto e a \u00faltima presenteada sejam as duas pessoas do casal?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2020157-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020157-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020157-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020157-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020157-E.png"
    },
    {
        "id": 2020158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 158,
        "context": "Tr\u00eas amigos, Andr\u00e9, Bernardo e Carlos, moram em um condom\u00ednio fechado de uma cidade. O quadriculado representa a localiza\u00e7\u00e3o das ruas paralelas e perpendiculares, delimitando quadras de mesmo tamanho nesse condom\u00ednio, em que nos pontos A, B e C est\u00e3o localizadas as casas de Andr\u00e9, Bernardo e Carlos, respectivamente.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/158/2acb1f87-4c3a-442e-9900-eba934e304ea.png)\n\nAndr\u00e9 deseja deslocar-se da sua casa at\u00e9 a casa de Bernardo, sem passar pela casa de Carlos, seguindo ao longo das ruas do condom\u00ednio, fazendo sempre deslocamentos para a direita (\u2192) ou para cima (\u2191), segundo o esquema da figura.",
        "context_image": "2020158.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero de diferentes caminhos que Andr\u00e9 poder\u00e1 utilizar para realizar o deslocamento nas condi\u00e7\u00f5es propostas \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "4",
        "A_file": null,
        "B": "14",
        "B_file": null,
        "C": "17",
        "C_file": null,
        "D": "35",
        "D_file": null,
        "E": "48",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 159,
        "context": "Uma pessoa precisa comprar 15 sacos de cimento para uma reforma em sua casa. Faz pesquisa de pre\u00e7o em cinco dep\u00f3sitos que vendem o cimento de sua prefer\u00eancia e cobram frete para entrega do material, conforme a dist\u00e2ncia do dep\u00f3sito \u00e0 sua casa. As informa\u00e7\u00f5es sobre pre\u00e7o do cimento, valor do frete e dist\u00e2ncia do dep\u00f3sito at\u00e9 a casa dessa pessoa est\u00e3o apresentadas no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/159/e08bbc57-85b1-4682-92b2-26297de393f7.png)\n\nA pessoa escolher\u00e1 um desses dep\u00f3sitos para realizar sua compra, considerando os pre\u00e7os do cimento e do frete oferecidos em cada op\u00e7\u00e3o.",
        "context_image": "2020159.png",
        "alternatives_introduction": "Se a pessoa decidir pela op\u00e7\u00e3o mais econ\u00f4mica, o dep\u00f3sito escolhido para a realiza\u00e7\u00e3o dessa compra ser\u00e1 o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "A.",
        "A_file": null,
        "B": "B.",
        "B_file": null,
        "C": "C.",
        "C_file": null,
        "D": "D.",
        "D_file": null,
        "E": "E.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 160,
        "context": "Um motociclista planeja realizar uma viagem cujo destino fica a 500 km de sua casa. Sua moto consome 5 litros de gasolina para cada 100 km rodados, e o tanque da moto tem capacidade para 22 litros. Pelo mapa, observou que no trajeto da viagem o \u00faltimo posto dispon\u00edvel para reabastecimento, chamado Estrela, fica a 80 km do seu destino. Ele pretende partir com o tanque da moto cheio e planeja fazer somente duas paradas para reabastecimento, uma na ida e outra na volta, ambas no posto Estrela. No reabastecimento para a viagem de ida, deve considerar tamb\u00e9m combust\u00edvel suficiente para se deslocar por 200 km no seu destino.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade m\u00ednima de combust\u00edvel, em litro, que esse motociclista deve reabastecer no posto Estrela na viagem de ida, que seja suficiente para fazer o segundo reabastecimento, \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "13.",
        "A_file": null,
        "B": "14.",
        "B_file": null,
        "C": "17.",
        "C_file": null,
        "D": "18.",
        "D_file": null,
        "E": "21.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 161,
        "context": "Uma loja de materiais de constru\u00e7\u00e3o vende dois tipos\u00a0de caixas-d\u2019\u00e1gua: tipo A e tipo B. Ambas t\u00eam formato\u00a0cil\u00edndrico e possuem o mesmo volume, e a altura da\u00a0caixa-d\u2019\u00e1gua do tipo B \u00e9 igual a 25% da altura da\u00a0caixa-d\u2019\u00e1gua do tipo A.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Se R denota o raio da caixa-d\u2019\u00e1gua do tipo A, ent\u00e3o o raio\u00a0da caixa-d\u2019\u00e1gua do tipo B \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2020161-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020161-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020161-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020161-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020161-E.png"
    },
    {
        "id": 2020162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 162,
        "context": "A lei municipal para a edifica\u00e7\u00e3o de casas em lotes de\u00a0uma cidade determina que sejam obedecidos os seguintes\u00a0crit\u00e9rios:\n\n*   afastamento m\u00ednimo de 4 m da rua;\n*   afastamento m\u00ednimo de 1 m da divisa com outro lote;\n*   \u00e1rea total constru\u00edda da casa entre 40% e 50% da \u00e1rea total do lote.\n\nUm construtor submeteu para aprova\u00e7\u00e3o na prefeitura\u00a0dessa cidade uma planta com propostas para a constru\u00e7\u00e3o\u00a0de casas em seus 5 lotes. Cada lote tem \u00e1rea medindo\u00a0200 m2.\n\nA imagem apresenta um esquema, sem escala, no qual\u00a0est\u00e3o representados os lotes, as ruas e os afastamentos\u00a0considerados nos projetos entre as casas e as divisas dos\u00a0lotes. As medidas indicadas no esquema est\u00e3o expressas\u00a0em metro.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/162/cd18aaa1-8c39-4431-a9ff-aa7dec5e5b4e.png)",
        "context_image": "2020162.png",
        "alternatives_introduction": "A prefeitura aprovar\u00e1 apenas a planta da casa",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "2.",
        "B_file": null,
        "C": "3.",
        "C_file": null,
        "D": "4.",
        "D_file": null,
        "E": "5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 163,
        "context": "Nos livros _Harry Potter_, um anagrama do nome do\u00a0personagem \u201cTOM MARVOLO RIDDLE\u201d gerou a frase \u201cI AM LORD VOLDEMORT\u201d.\n\nSuponha que Harry quisesse formar todos os anagramas da frase \u201cI AM POTTER\u201d, de tal forma que\u00a0as vogais e consoantes aparecessem sempre intercaladas, e sem considerar o espa\u00e7amento entre as letras.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o n\u00famero de anagramas formados \u00e9 dado por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2020163-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020163-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020163-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020163-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020163-E.png"
    },
    {
        "id": 2020164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 164,
        "context": "A exposi\u00e7\u00e3o a barulhos excessivos, como os que\u00a0percebemos em geral em tr\u00e2nsitos intensos, casas\u00a0noturnas e espet\u00e1culos musicais, podem provocar ins\u00f4nia,\u00a0estresse, infarto, perda de audi\u00e7\u00e3o, entre outras\u00a0enfermidades. De acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da\u00a0Sa\u00fade, todo e qualquer som que ultrapasse os 55 decib\u00e9is\u00a0(unidade de intensidade do som) j\u00e1 pode ser considerado\u00a0nocivo para a sa\u00fade. O gr\u00e1fico foi elaborado a partir da\u00a0medi\u00e7\u00e3o do ru\u00eddo produzido, durante um dia, em um\u00a0canteiro de obras.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/164/6d3ec2de-3c7f-4bf7-882e-2daf9d2afee7.png)",
        "context_image": "2020164.png",
        "alternatives_introduction": "Nesse dia, durante quantas horas o ru\u00eddo esteve acima de 55 decib\u00e9is?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "5",
        "A_file": null,
        "B": "8",
        "B_file": null,
        "C": "10",
        "C_file": null,
        "D": "11",
        "D_file": null,
        "E": "13",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 165,
        "context": "O t\u00e9cnico de um time de basquete pretende aumentar a estatura m\u00e9dia de sua equipe de 1,93 m para, no m\u00ednimo, 1,99 m. Para tanto, dentre os 15 jogadores que fazem parte de sua equipe, ir\u00e1 substituir os quatro mais baixos, de estaturas: 1,78 m, 1,82 m, 1,84 m e 1,86 m. Para isso, o t\u00e9cnico contratou um novo jogador de 2,02 m. Os outros tr\u00eas jogadores que ele ainda precisa contratar devem satisfazer \u00e0 sua necessidade de aumentar a m\u00e9dia das estaturas da equipe. Ele fixar\u00e1 a m\u00e9dia das estaturas para os tr\u00eas jogadores que ainda precisa contratar dentro do crit\u00e9rio inicialmente estabelecido.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual dever\u00e1 ser a m\u00e9dia m\u00ednima das estaturas, em metro, que ele dever\u00e1 fixar para o grupo de tr\u00eas novos jogadores que ainda ir\u00e1 contratar?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,96",
        "A_file": null,
        "B": "1,98",
        "B_file": null,
        "C": "2,05",
        "C_file": null,
        "D": "2,06",
        "D_file": null,
        "E": "2,08",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 166,
        "context": "O consumo de espumantes no Brasil tem aumentado nos \u00faltimos anos. Uma das etapas do seu processo de produ\u00e7\u00e3o consiste no envasamento da bebida em garrafas semelhantes \u00e0s da imagem. Nesse processo, a vaz\u00e3o do l\u00edquido no interior da garrafa \u00e9 constante e cessa quando atinge o n\u00edvel de envasamento.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/166/1a4fc8c3-fe70-4f86-a2ea-6c1259c52930.png)",
        "context_image": "2020166.png",
        "alternatives_introduction": "Qual esbo\u00e7o de gr\u00e1fico melhor representa a varia\u00e7\u00e3o da altura do l\u00edquido em fun\u00e7\u00e3o do tempo, na garrafa indicada na imagem?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2020166-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020166-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020166-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020166-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020166-E.png"
    },
    {
        "id": 2020167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 167,
        "context": "O quadro representa os gastos mensais, em real, de uma fam\u00edlia com internet, mensalidade escolar e mesada do filho.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/167/b97cd861-19d3-4103-8332-c96d5cdc6bf0.png)\n\nNo in\u00edcio do ano, a internet e a mensalidade escolar tiveram acr\u00e9scimos, respectivamente, de 20% e 10%. Necessitando manter o valor da despesa mensal total com os itens citados, a fam\u00edlia reduzir\u00e1 a mesada do filho.",
        "context_image": "2020167.png",
        "alternatives_introduction": "Qual ser\u00e1 a porcentagem da redu\u00e7\u00e3o da mesada?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "15,0",
        "A_file": null,
        "B": "23,5",
        "B_file": null,
        "C": "30,0",
        "C_file": null,
        "D": "70,0",
        "D_file": null,
        "E": "76,5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 169,
        "context": "Um grupo sangu\u00edneo, ou tipo sangu\u00edneo, baseia-se na\u00a0presen\u00e7a ou aus\u00eancia de dois ant\u00edgenos, A e B, na\u00a0superf\u00edcie das c\u00e9lulas vermelhas do sangue. Como dois\u00a0ant\u00edgenos est\u00e3o envolvidos, os quatro tipos sangu\u00edneos\u00a0distintos s\u00e3o:\n\n*   Tipo A: apenas o ant\u00edgeno A est\u00e1 presente;\n*   Tipo B: apenas o ant\u00edgeno B est\u00e1 presente;\n*   Tipo AB: ambos os ant\u00edgenos est\u00e3o presentes;\n*   Tipo O: nenhum dos ant\u00edgenos est\u00e1 presente.\n\nDispon\u00edvel em: http://saude.hsw.uol.com.br. Acesso em: 15 abr.\u00a02012 (adaptado).\n\nForam coletadas amostras de sangue de 200 pessoas e,\u00a0ap\u00f3s an\u00e1lise laboratorial, foi identificado que em 100\u00a0amostras est\u00e1 presente o ant\u00edgeno A, em 110 amostras h\u00e1\u00a0presen\u00e7a do ant\u00edgeno B e em 20 amostras nenhum dos\u00a0ant\u00edgenos est\u00e1 presente.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Dessas pessoas que foram submetidas \u00e0 coleta de sangue,\u00a0o n\u00famero das que possuem o tipo sangu\u00edneo A \u00e9 igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "30.",
        "A_file": null,
        "B": "60.",
        "B_file": null,
        "C": "70.",
        "C_file": null,
        "D": "90.",
        "D_file": null,
        "E": "100.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 170,
        "context": "Ant\u00f4nio, Joaquim e Jos\u00e9 s\u00e3o s\u00f3cios de uma empresa cujo\u00a0capital \u00e9 dividido, entre os tr\u00eas, em partes proporcionais\u00a0a: 4, 6 e 6, respectivamente. Com a inten\u00e7\u00e3o de igualar a\u00a0participa\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas s\u00f3cios no capital da empresa,\u00a0Ant\u00f4nio pretende adquirir uma fra\u00e7\u00e3o do capital de cada\u00a0um dos outros dois s\u00f3cios.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A fra\u00e7\u00e3o do capital de cada s\u00f3cio que Ant\u00f4nio dever\u00e1 adquirir \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2020170-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020170-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020170-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020170-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020170-E.png"
    },
    {
        "id": 2020171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 171,
        "context": "Azulejo designa pe\u00e7a de cer\u00e2mica vitrificada e/ou\u00a0esmaltada usada, sobretudo, no revestimento de paredes.\u00a0A origem das t\u00e9cnicas de fabrica\u00e7\u00e3o de azulejos \u00e9 oriental,\u00a0mas sua expans\u00e3o pela Europa traz consigo uma\u00a0diversifica\u00e7\u00e3o de estilos, padr\u00f5es e usos, que podem ser\u00a0decorativos, utilit\u00e1rios e arquitet\u00f4nicos.\n\nDispon\u00edvel em: www.itaucultural.org.br. Acesso em: 31 jul. 2012.\n\nAzulejos no formato de oct\u00f3gonos regulares ser\u00e3o\u00a0utilizados para cobrir um painel retangular conforme\u00a0ilustrado na figura.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/171/ef4071b9-7821-4c7b-a055-4983fdcd1b87.png)\n\nEntre os oct\u00f3gonos e na borda lateral dessa \u00e1rea, ser\u00e1\u00a0necess\u00e1ria a coloca\u00e7\u00e3o de 15 azulejos de outros formatos\u00a0para preencher os 15 espa\u00e7os em branco do painel. Uma\u00a0loja oferece azulejos nos seguintes formatos:\n\n1 \u2014 Tri\u00e2ngulo ret\u00e2ngulo is\u00f3sceles;\n\n2 \u2014 Tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero;\n\n3 \u2014 Quadrado.",
        "context_image": "2020171.png",
        "alternatives_introduction": "Os azulejos necess\u00e1rios para o devido preenchimento das\u00a0\u00e1reas em branco desse painel s\u00e3o os de formato",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1.",
        "A_file": null,
        "B": "3.",
        "B_file": null,
        "C": "1 e 2.",
        "C_file": null,
        "D": "1 e 3.",
        "D_file": null,
        "E": "2 e 3.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 172,
        "context": "No per\u00edodo de fim de ano, o s\u00edndico de um condom\u00ednio\u00a0resolveu colocar, em um poste, uma ilumina\u00e7\u00e3o natalina\u00a0em formato de cone, lembrando uma \u00e1rvore de Natal,\u00a0conforme as figuras 1 e 2.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/172/fa2897a7-4d80-4b91-ae62-16dc43487acf.png)\n\nA \u00e1rvore dever\u00e1 ser feita colocando-se mangueiras de ilumina\u00e7\u00e3o, consideradas segmentos de reta de mesmo comprimento, a partir de um ponto situado a 3 m de altura no poste at\u00e9 um ponto de uma circunfer\u00eancia de fixa\u00e7\u00e3o, no ch\u00e3o, de tal forma que esta fique dividida em 20 arcos iguais. O poste est\u00e1 fixado no ponto C (centro da circunfer\u00eancia) perpendicularmente ao plano do ch\u00e3o.\n\nPara economizar, ele utilizar\u00e1 mangueiras de ilumina\u00e7\u00e3o aproveitadas de anos anteriores, que juntas totalizaram pouco mais de 100 m de comprimento, dos quais ele\u00a0decide usar exatamente 100 m e deixar o restante como reserva.",
        "context_image": "2020172.png",
        "alternatives_introduction": "Para que ele atinja seu objetivo, o raio, em metro, da circunfer\u00eancia dever\u00e1 ser de",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "4,00.",
        "A_file": null,
        "B": "4,87.",
        "B_file": null,
        "C": "5,00.",
        "C_file": null,
        "D": "5,83.",
        "D_file": null,
        "E": "6,26.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 173,
        "context": "Pergolado \u00e9 o nome que se d\u00e1 a um tipo de cobertura\u00a0projetada por arquitetos, comumente em pra\u00e7as e jardins,\u00a0para criar um ambiente para pessoas ou plantas, no qual\u00a0h\u00e1 uma quebra da quantidade de luz, dependendo da\u00a0posi\u00e7\u00e3o do sol. \u00c9 feito como um estrado de vigas iguais,\u00a0postas paralelas e perfeitamente em fila, como ilustra a\u00a0figura.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/173/b1116282-c341-4b8e-a3a4-9b589e302201.png)\n\nUm arquiteto projeta um pergolado com v\u00e3os de 30 cm de dist\u00e2ncia entre suas vigas, de modo que, no solst\u00edcio de\u00a0ver\u00e3o, a trajet\u00f3ria do sol durante o dia seja realizada num\u00a0plano perpendicular \u00e0 dire\u00e7\u00e3o das vigas, e que o sol da\u00a0tarde, no momento em que seus raios fizerem 30\u00b0 com a\u00a0posi\u00e7\u00e3o a pino, gere a metade da luz que passa no pergolado ao meio-dia.",
        "context_image": "2020173.png",
        "alternatives_introduction": "Para atender \u00e0 proposta do projeto elaborado pelo\u00a0arquiteto, as vigas do pergolado devem ser constru\u00eddas de maneira que a altura, em cent\u00edmetro, seja a mais pr\u00f3xima\u00a0poss\u00edvel de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "9.",
        "A_file": null,
        "B": "15.",
        "B_file": null,
        "C": "26.",
        "C_file": null,
        "D": "52.",
        "D_file": null,
        "E": "60.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 174,
        "context": "O fen\u00f4meno das manifesta\u00e7\u00f5es populares de massa traz \u00e0 discuss\u00e3o como estimar o n\u00famero de pessoas presentes nesse tipo de evento. Uma metodologia usada \u00e9: no momento do \u00e1pice do evento, \u00e9 feita uma foto a\u00e9rea da via p\u00fablica principal na \u00e1rea ocupada, bem como das vias afluentes que apresentem aglomera\u00e7\u00f5es de pessoas que acessam a via principal. A foto \u00e9 sobreposta por um mapa virtual das vias, ambos na mesma escala, fazendo-se um esbo\u00e7o geom\u00e9trico da situa\u00e7\u00e3o. Em seguida, subdividese o espa\u00e7o total em trechos, quantificando a densidade, da seguinte forma:\n\n\u2022 4 pessoas por metro quadrado, se elas estiverem andando em uma mesma dire\u00e7\u00e3o;\n\n\u2022 5 pessoas por metro quadrado, se elas estiverem se movimentando sem deixar o local;\n\n\u2022 6 pessoas por metro quadrado, se elas estiverem paradas.\n\n\u00c9 feito, ent\u00e3o, o c\u00e1lculo do total de pessoas, considerando os diversos trechos, e desconta-se da\u00ed 1.000 pessoas para cada carro de som fotografado.\n\nCom essa metodologia, procederam-se aos c\u00e1lculos para estimar o n\u00famero de participantes na manifesta\u00e7\u00e3o cujo esbo\u00e7o geom\u00e9trico \u00e9 dado na figura. H\u00e1 tr\u00eas trechos na via principal: MN, NO e OP, e um trecho numa via afluente da principal: _QR_.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/174/ad3422ff-1395-4c86-aca8-7645f4f66caa.png)\n\n**Obs.:** a figura n\u00e3o est\u00e1 em escala (considere as medidas dadas).",
        "context_image": "2020174.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo a metodologia descrita, o n\u00famero estimado de pessoas presentes a essa manifesta\u00e7\u00e3o foi igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "110.000",
        "A_file": null,
        "B": "104.000",
        "B_file": null,
        "C": "93.000",
        "C_file": null,
        "D": "92.000",
        "D_file": null,
        "E": "87.000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 175,
        "context": "Um administrador resolve estudar o lucro de sua\u00a0empresa e, para isso, tra\u00e7a o gr\u00e1fico da receita e do custo\u00a0de produ\u00e7\u00e3o de seus itens, em real, em fun\u00e7\u00e3o da\u00a0quantidade de itens produzidos.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/175/33aa811b-1dc7-4083-a8c0-2aeeb9fd52d6.png)\n\nO lucro \u00e9 determinado pela diferen\u00e7a: Receita \u2013 Custo.",
        "context_image": "2020175.png",
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que representa o lucro dessa empresa, em\u00a0fun\u00e7\u00e3o da quantidade de itens produzidos, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2020175-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020175-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020175-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020175-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020175-E.png"
    },
    {
        "id": 2020176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 176,
        "context": "Em um jogo desenvolvido para uso no computador,\u00a0objetos tridimensionais v\u00e3o descendo do alto da tela at\u00e9\u00a0alcan\u00e7arem o plano da base. O usu\u00e1rio pode mover ou\u00a0girar cada objeto durante sua descida para posicion\u00e1-lo\u00a0convenientemente no plano horizontal. Um desses objetos\u00a0\u00e9 formado pela justaposi\u00e7\u00e3o de quatro cubos id\u00eanticos, formando assim um s\u00f3lido r\u00edgido, como ilustrado na\u00a0figura\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/176/a2a0721b-5aab-4802-a096-4da3fd68828b.png)\n\nPara facilitar a movimenta\u00e7\u00e3o do objeto pelo usu\u00e1rio,\u00a0o programa projeta ortogonalmente esse s\u00f3lido em tr\u00eas\u00a0planos quadriculados perpendiculares entre si, durante sua\u00a0descida.",
        "context_image": "2020176.png",
        "alternatives_introduction": "A figura que apresenta uma poss\u00edvel posi\u00e7\u00e3o desse s\u00f3lido,\u00a0com suas respectivas proje\u00e7\u00f5es ortogonais sobre os tr\u00eas\u00a0planos citados, durante sua descida \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2020176-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020176-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020176-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020176-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020176-E.png"
    },
    {
        "id": 2020177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 177,
        "context": "A Figura 1 apresenta uma casa e a planta do seu\u00a0telhado, em que as setas indicam o sentido do escoamento\u00a0da \u00e1gua de chuva. Um pedreiro precisa fazer a planta do\u00a0escoamento da \u00e1gua de chuva de um telhado que tem tr\u00eas\u00a0ca\u00eddas de \u00e1gua, como apresentado na Figura 2.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/177/08467fa4-373b-4fdf-911d-7354e2aab602.png)",
        "context_image": "2020177.png",
        "alternatives_introduction": "A figura que representa a planta do telhado da Figura 2 com o escoamento da \u00e1gua de chuva que o pedreiro\u00a0precisa fazer \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2020177-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2020177-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2020177-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2020177-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2020177-E.png"
    },
    {
        "id": 2020178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 178,
        "context": "Suponha que uma equipe de corrida de autom\u00f3veis\u00a0disponha de cinco tipos de pneu (I, II, III, IV, V), em que\u00a0o fator de efici\u00eancia clim\u00e1tica EC (\u00edndice que fornece o\u00a0comportamento do pneu em uso, dependendo do clima) \u00e9\u00a0apresentado:\n\n*   EC do pneu I: com chuva 6, sem chuva 3;\n*   EC do pneu II: com chuva 7, sem chuva \u20134;\n*   EC do pneu III: com chuva \u20132, sem chuva 10;\n*   EC do pneu IV: com chuva 2, sem chuva 8;\n*   EC do pneu V: com chuva \u20136, sem chuva 7.\n\nO coeficiente de rendimento clim\u00e1tico (CRC) de um pneu\u00a0\u00e9 calculado como a soma dos produtos dos fatores de EC,\u00a0com ou sem chuva, pelas correspondentes probabilidades\u00a0de se ter tais condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas: ele \u00e9 utilizado para\u00a0determinar qual pneu deve ser selecionado para uma dada\u00a0corrida, escolhendo-se o pneu que apresentar o maior\u00a0CRC naquele dia. No dia de certa corrida, a probabilidade\u00a0de chover era de 70% e o chefe da equipe calculou o CRC\u00a0de cada um dos cinco tipos de pneu.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O pneu escolhido foi",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2020180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2020,
        "index": 180,
        "context": "Com o objetivo de contratar uma empresa respons\u00e1vel pelo servi\u00e7o de atendimento ao p\u00fablico, os executivos de uma ag\u00eancia banc\u00e1ria realizaram uma pesquisa de satisfa\u00e7\u00e3o envolvendo cinco empresas especializadas nesse segmento. Os procedimentos analisados (com pesos que medem sua import\u00e2ncia para a ag\u00eancia) e as respectivas notas que cada empresa recebeu est\u00e3o organizados no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2020/questions/180/8948b408-24e2-478b-85df-5607625e26e8.png)\n\nA ag\u00eancia banc\u00e1ria contratar\u00e1 a empresa com a maior m\u00e9dia ponderada das notas obtidas nos procedimentos analisados.",
        "context_image": "2020180.png",
        "alternatives_introduction": "Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados da pesquisa de satisfa\u00e7\u00e3o, os executivos da ag\u00eancia banc\u00e1ria contrataram a empresa",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "X.",
        "A_file": null,
        "B": "Y.",
        "B_file": null,
        "C": "Z.",
        "C_file": null,
        "D": "W.",
        "D_file": null,
        "E": "T.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 136,
        "context": "Um segmento de reta est\u00e1 dividido em duas partes  \nna propor\u00e7\u00e3o \u00e1urea quando o todo est\u00e1 para uma das  \npartes na mesma raz\u00e3o em que essa parte est\u00e1 para a  \noutra. Essa constante de proporcionalidade \u00e9 comumente  \nrepresentada pela letra grega \u03c1, e seu valor \u00e9 dado pela  \nsolu\u00e7\u00e3o positiva da equa\u00e7\u00e3o\u00a0\u03c1\u00b2=\u03c1+1\n\nAssim como a pot\u00eancia\u00a0\u03c1\u00b2, as pot\u00eancias superiores  \nde \u03c1 podem ser expressas da forma a\u03c1 + b, em que a e b  \ns\u00e3o inteiros positivos, como apresentad0o no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/136/291c6b71-3d02-4e67-af59-81f33cec15f5.png)",
        "context_image": "2021136.png",
        "alternatives_introduction": "A pot\u00eancia\u00a0\u03c17, escrita na forma a\u03c1+b (a e b s\u00e3o inteiros positivos), \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "5\u03c1+3",
        "A_file": null,
        "B": "7\u03c1+2",
        "B_file": null,
        "C": "9\u03c1+6",
        "C_file": null,
        "D": "11\u03c1+7",
        "D_file": null,
        "E": "13\u03c1+8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 137,
        "context": "O Atomiuim, representado na imagem \u00e9 um  \ndos principais pontos tur\u00edsticos de Bruxelas. Ele foi  \nconstru\u00eddo em 1958 para a primeira grande exposi\u00e7\u00e3o  \nmundial depois da Segunda Guerra Mundial, a Feira  \nMundial de Bruxelas.  \nTrata-se de uma estrutura met\u00e1lica constru\u00edda no  \nformato de um cubo. Essa estrutura est\u00e1 apoiada por um  \ndos v\u00e9rtices sobre uma base paralela ao plano do solo,  \ne a diagonal do cubo, contendo esse v\u00e9rtice, \u00e9 ortogonal  \nao plano da base. Centradas nos v\u00e9rtices desse cubo,  \nforam constru\u00eddas oito esferas met\u00e1licas, e uma outra  \nesfera foi constru\u00edda centrada no ponto de interse\u00e7\u00e3o das  \ndiagonais do cubo. As oito esferas sobre os v\u00e9rtices s\u00e3o  \ninterligadas segundo suas arestas, e a esfera central se  \nconecta a elas pelas diagonais do cubo.  \nTodas essas interliga\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas por tubos  \ncil\u00edndricos que possuem escadas em seu interior,  \npermitindo o deslocamento de pessoas pela parte  \ninterna da estrutura. Na diagonal ortogonal \u00e0 base, o  \ndeslocamento \u00e9 feito por um elevador, que permite o  \ndeslocamento entre as esferas da base e a esfera do  \nponto mais alto, passando pela esfera central.\n\nConsidere um visitante que se deslocou pelo interior  \ndo Atomium sempre em linha reta e seguindo o menor trajeto entre dois v\u00e9rtices, passand0 por todas as arestas e todas as diagonais do cubo.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/137/adb90310-f1c2-41fa-a3a4-a250c1141a16.png)",
        "context_image": "2021137.png",
        "alternatives_introduction": "A proje\u00e7\u00e3o ortogonal sobre o plano do solo do trajeto percorrido por esse visitante \u00e9 representada por",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2021137-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2021137-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2021137-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2021137-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2021137-E.png"
    },
    {
        "id": 2021139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 139,
        "context": "Uma rede de hamburgueria tem tr\u00eas franquias em  \ncidades distintas. Visando incluir um novo tipo de lanche  \nno card\u00e1pio, o gerente de marketing da rede sugeriu que  \nfossem colocados \u00e0 venda cinco novos tipos de lanche,  \nem edi\u00e7\u00f5es especiais. Os lanches foram oferecidos pelo  \nmesmo per\u00edodo de tempo em todos os franqueados,  \nO tipo que apresentasse a maior m\u00e9dia por franquia  \nseria inclu\u00eddo definitivamente no card\u00e1pio. Terminado o  \nper\u00edodo de experi\u00eancia, a ger\u00eancia recebeu um relat\u00f3rio  \ndescrevendo as quantidades vendidas, em unidade, de  \ncada um dos cinco tipos de lanche nas tr\u00eas franquias\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/139/0c2cb7d1-b950-436a-8eab-6051b344e8ab.png)",
        "context_image": "2021139.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nessas informa\u00e7\u00f5es, a ger\u00eancia decidiu incluir no card\u00e1pio o lanche de tipo",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 141,
        "context": "Aplicativos que gerenciam servi\u00e7os de hospedagem  \nt\u00eam ganhado espa\u00e7o no Brasil e no mundo por oferecer  \nop\u00e7\u00f5es diferenciadas em termos de localiza\u00e7\u00e3o e valores  \nde hospedagem. Em um desses aplicativos, o pre\u00e7o P a  \nser pago pela hospedagem \u00e9 calculado considerando um  \npre\u00e7o por di\u00e1ria d, acrescido de uma taxa fixa de limpeza L  \ne de uma taxa de servi\u00e7o. Essa taxa de servi\u00e7o \u00e9 um valor  \npercentual s calculado sobre o valor pago pelo total das  \ndi\u00e1rias.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessa situa\u00e7\u00e3o, o pre\u00e7o a ser pago ao aplicativo para uma hospedagem de n di\u00e1rias pode ser obtido pela express\u00e3o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "P=d.n + L + d.n.s",
        "A_file": null,
        "B": "P=d.n + L + d.s",
        "B_file": null,
        "C": "P= d+ L +s",
        "C_file": null,
        "D": "P= d.n.s + L",
        "D_file": null,
        "E": "P= d.n + L +s",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 142,
        "context": "O organizador de uma competi\u00e7\u00e3o de lan\u00e7amento de  \ndados pretende tornar o campeonato mais competitivo.  \nPelas regras atuais da competi\u00e7\u00e3o, numa rodada, o  \njogador lan\u00e7a 3 dardos e pontua caso acerte pelo menos um deles no alvo. O organizador considera que, em m\u00e9dia, os jogadores tem, em cada lan\u00e7amento, 1/2 de probabilidade de acertar um dardo no alvo.  \nA fim de tornar o jogo mais atrativo, planeja modificar  \nas regras de modo que a probabilidade de um jogador  \npontuar em uma rodada seja igual ou superior a 9/10. Para  \nisso, decide aumentar a quantidade de dardos a serem  \nlan\u00e7ados em cada rodada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Com base nos valores considerados pelo organizador da competi\u00e7\u00e3o, a quantidade m\u00ednima de dardos que devem ser disponibilizados em uma rodada para tornar o jogo mais atrativo \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "6",
        "C_file": null,
        "D": "9",
        "D_file": null,
        "E": "10",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 143,
        "context": "O gr\u00e1fico apresenta o n\u00edvel de ocupa\u00e7\u00e3o dos cinco reservat\u00f3rios de \u00e1gua que abasteciam uma cidade em 2 de Fevereiro de 2015.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/143/6658b31a-c862-4622-87b2-28e09d19a6d0.png)",
        "context_image": "2021143.png",
        "alternatives_introduction": "Nessa data, o reservat\u00f3rio com o maior volume de \u00e1gua era o",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021144,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 144,
        "context": "Uma pessoa realizou uma pesquisa com alguns alunos de uma escola, coletando suas idades, e organizou esses dados no gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/144/0f754876-c1f5-41b1-bea6-3935cb1a5304.png)",
        "context_image": "2021144.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a m\u00e9dia das idades, em ano, desses alunos?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "9",
        "A_file": null,
        "B": "12",
        "B_file": null,
        "C": "18",
        "C_file": null,
        "D": "19",
        "D_file": null,
        "E": "27",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 145,
        "context": "Em um estudo realizado pelo IBGE em quatro estados e no Distrito Federal, com mais de 5 mil pessoas com 10 anos ou mais, observou-se que a leitura ocupa, em m\u00e9dia, apenas seis minutos do dia de cada pessoa.  \nNa faixa de idade de 10 a 24 anos, a m\u00e9dia di\u00e1ria \u00e9 de tr\u00eas minutos. No entanto, no grupo de idades entre 24 e 60 anos, o tempo m\u00e9dio di\u00e1rio dedicado \u00e0 leitura \u00e9 de 5 minutos. Entre os mais velhos, com 60 anos ou mais, a m\u00e9dia \u00e9 de 12 minutos.  \nA quantidade de pessoas entrevistadas de cada faixa de idade seguiu a distribui\u00e7\u00e3o percentual descrita no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/145/9fa287d2-647c-4f7e-87a9-e58f5130bed7.png)",
        "context_image": "2021145.png",
        "alternatives_introduction": "Os valores de x e y do quadro s\u00e3o, respectivamente, iguais a",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "10 e 80.",
        "A_file": null,
        "B": "10 e 90.",
        "B_file": null,
        "C": "20 e 60.",
        "C_file": null,
        "D": "20 e 80.",
        "D_file": null,
        "E": "25 e 5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 146,
        "context": "Um zootecnista pretende testar se uma nova ra\u00e7\u00e3o  \npara coelhos \u00e9 mais eficiente do que a que ele vem  \nutilizando atualmente. A ra\u00e7\u00e3o atual proporciona uma  \nmassa m\u00e9dia de 10 kg por coelho, com um desvio padr\u00e3o  \nde 1 kg, alimentado com essa ra\u00e7\u00e3o durante um per\u00edodo  \nde tr\u00eas meses.  \nO zootecnista selecionou uma amostra de coelhos e  \nos alimentou com a nova ra\u00e7\u00e3o pelo mesmo per\u00edodo de  \ntempo. Ao final, anotou a massa de cada coelho, obtendo  \num desvio padr\u00e3o de 1,5 kg para a distribui\u00e7\u00e3o das  \nmassas dos coelhos dessa amostra.  \nPara avaliar a efici\u00eancia dessa ra\u00e7\u00e3o, ele utilizar\u00e1  \no coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (CV) que \u00e9 uma medida de  \ndispers\u00e3o definida por CV =S/X, em que s representa o  \ndesvio padr\u00e3o X, a m\u00e9dia das massas dos coelhos que  \nforam alimentados com uma determinada ra\u00e7\u00e3o.  \nO zootecnista substituir\u00e1 a ra\u00e7\u00e3o que vinha utilizando  \npela nova, caso o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o  \ndas massas dos coelhos que foram alimentados com a  \nnova ra\u00e7\u00e3o for menor do que o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o  \nda distribui\u00e7\u00e3o das massas dos coelhos que foram  \nalimentados com a ra\u00e7\u00e3o atual.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A substitui\u00e7\u00e3o da ra\u00e7\u00e3o ocorrer\u00e1 se a m\u00e9dia da distribui\u00e7\u00e3o das massas dos coelhos da amostra, em quilograma, for superior",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "5,0.",
        "A_file": null,
        "B": "9,5.",
        "B_file": null,
        "C": "10,0.",
        "C_file": null,
        "D": "10,5.",
        "D_file": null,
        "E": "15,0.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 148,
        "context": "O quadro apresenta o n\u00famero de terremotos de magnitude maior ou igual a 7, na escala de Richter, ocorridos em nosso planeta nos anos 2000 e 2011.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/148/4e954c86-a11f-49f4-b82b-b9cee8375883.png)",
        "context_image": "2021148.png",
        "alternatives_introduction": "Um pesquisador acredita que a mediana representa bem o n\u00famero anual t\u00edpico de terremotos em um per\u00edodo. Segundo esse pesquisador, o n\u00famero anual t\u00edpico de terremotos de magnitude maior ou igual a 7 \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "11.",
        "A_file": null,
        "B": "15.",
        "B_file": null,
        "C": "15,5.",
        "C_file": null,
        "D": "15,7.",
        "D_file": null,
        "E": "17,5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 150,
        "context": "A depress\u00e3o caracteriza-se por um desequil\u00edbrio na qu\u00edmica cerebral. Os neur\u00f4nios de um deprimido n\u00e3o respondem bem as est\u00edmulos dos neurotransmissores.  \nOs rem\u00e9dios que combatem a depress\u00e3o t\u00eam o objetivo de restabelecer a qu\u00edmica cerebral. Com o aumento gradativo de casos de depress\u00e3o, a venda desses medicamentos est\u00e1 em crescente evolu\u00e7\u00e3o, conforme ilustra o gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/150/76a52739-74da-4cbd-9cf8-c62522ed889f.png)",
        "context_image": "2021150.png",
        "alternatives_introduction": "No per\u00edodo de 2005 a 2009, o aumento percentual no volume de vendas foi de",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "45,4.",
        "A_file": null,
        "B": "54,5.",
        "B_file": null,
        "C": "120.",
        "C_file": null,
        "D": "220.",
        "D_file": null,
        "E": "283,2.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 151,
        "context": "Um casal est\u00e1 planejando comprar um apartamento  \nde dois quartos num bairro de uma cidade e consultou  \na p\u00e1gina de uma corretora de im\u00f3veis, encontrando  \n105 apartamentos de dois quartos \u00e0 venda no bairro  \ndesejado. Eles usaram um aplicativo da corretora para  \ngerar a distribui\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os do conjunto de im\u00f3veis  \nselecionados.  \nO gr\u00e1fico ilustra a distribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias dos  \npre\u00e7os de venda dos apartamentos dessa lista (em  \nmil reais), no qual as faixas de pre\u00e7o s\u00e3o dadas por  \n\\]300, 400\\], \\]400, 5001, \\]500, 600\\], \\]00, 700\\], \\]700, 800\\],  \n\\]800, 900\\], \\]900, 1 000\\], \\]1 000, 1 100\\], \\]1 100, 1 200\\] e  \n\\]1 200, 1 300\\].  \nA mesma corretora anuncia que cerca de 50% dos  \napartamentos de dois quartos nesse bairro, publicados  \nem sua p\u00e1gina, t\u00eam pre\u00e7o de venda inferior a 550 mil reais.  \nNo entanto, o casal achou que essa \u00faltima informa\u00e7\u00e3o  \nn\u00e3o era compat\u00edvel com o gr\u00e1fico obtido.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/151/53a174a0-d119-4132-ade4-2cc79b864ee2.png)",
        "context_image": "2021151.png",
        "alternatives_introduction": "Com base no gr\u00e1fico obtido, o menor pre\u00e7o, p (em mil reais), para o qual pelo menos 50% dos apartamentos apresenta pre\u00e7o inferior a p",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "600.",
        "A_file": null,
        "B": "700.",
        "B_file": null,
        "C": "800.",
        "C_file": null,
        "D": "900.",
        "D_file": null,
        "E": "1000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 153,
        "context": "Um parque tem\u00e1tico brasileiro construiu uma r\u00e9plica em miniatura do castelo de Liechtenstein. O castelo original, representado na imagem, est\u00e1 situado na Alemanha e foi reconstru\u00eddo entre os anos de 1840 e 1842, ap\u00f3s duas destrui\u00e7\u00f5es causadas por guerras.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/153/6826c1c9-9c1c-401f-b721-af14ad303f2e.jpg)\n\nO castelo possui uma ponte de 38,4m de comprimento e 1,68m de largura. O artes\u00e3o que trabalhou para o parque produziu a r\u00e9plica do castelo, em escala. Nessa obra, as medidas do comprimento e da largura da ponte eram, respectivamente, 160cm e 7 cm.",
        "context_image": "2021153.jpg",
        "alternatives_introduction": "A escala utilizada para fazer a r\u00e9plica \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1 : 576",
        "A_file": null,
        "B": "1 : 240",
        "B_file": null,
        "C": "1 : 24",
        "C_file": null,
        "D": "1 : 4,2",
        "D_file": null,
        "E": "1 : 2,4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 154,
        "context": "A demografia m\u00e9dica \u00e9 o estudo da popula\u00e7\u00e3o de m\u00e9dicos no Brasil nos aspectos quantitativo e qualitativo, sendo um dos seus objetivos fazer proje\u00e7\u00f5es sobre a necessidade da forma\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9dicos. Um desses estudos gerou um conjunto de dados que aborda a evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de m\u00e9dicos e da popula\u00e7\u00e3o brasileira por v\u00e1rias d\u00e9cadas. O quadro apresenta parte desses dados.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/154/06fed6e4-4341-487f-8c3a-6352bba5bfd1.jpg)\n\nSegundo uma proje\u00e7\u00e3o estat\u00edstica, a varia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de m\u00e9dicos e o da popula\u00e7\u00e3o brasileira de 2010 para 2020 ser\u00e1 a m\u00e9dia entre a varia\u00e7\u00e3o de 1990 para 2000 e a de 2000 para 2010. Com o resultado dessa proje\u00e7\u00e3o, determina-se o n\u00famero de m\u00e9dicos por mil habitantes no ano de 2020.\n\nDispon\u00edvel em: www.cremesp.org.br. Acesso em: 24 jun. 2015 (adaptado)",
        "context_image": "2021154.jpg",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero, com duas casas na parte decimal, mais pr\u00f3ximo do n\u00famero de m\u00e9dicos por mil habitantes no ano de 2020 seria de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "0,17",
        "A_file": null,
        "B": "0,49",
        "B_file": null,
        "C": "1,71",
        "C_file": null,
        "D": "2,06",
        "D_file": null,
        "E": "3,32",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 155,
        "context": "Um atleta produz sua pr\u00f3pria refei\u00e7\u00e3o com custo fixo de R$ 10,00. Ela \u00e9 composta por 400g de frango, 600g de batata-doce e uma hortali\u00e7a. Atualmente, os pre\u00e7os dos produtos para essa refei\u00e7\u00e3o s\u00e3o:\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/155/0eb41d8c-7cd8-4398-96c2-b160d666be33.png)\n\nEm rela\u00e7\u00e3o a esses pre\u00e7os, haver\u00e1 um aumento de 50% no pre\u00e7o do quilograma de batata-doce, e os outros pre\u00e7os n\u00e3o ser\u00e3o alterados. O atleta deseja manter o custo da refei\u00e7\u00e3o, a quantidade de batata-doce e a hortali\u00e7a. Portanto, ter\u00e1 que reduzir a quantidade de frango.",
        "context_image": "2021155.png",
        "alternatives_introduction": "Qual deve ser a redu\u00e7\u00e3o percentual da quantidade de frango para que o atleta alcance seu objetivo?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "12,5",
        "A_file": null,
        "B": "28,0",
        "B_file": null,
        "C": "30,0",
        "C_file": null,
        "D": "50,0",
        "D_file": null,
        "E": "70,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 158,
        "context": "Para realizar um voo entre duas cidades que distam 2 000 km uma da outra, uma companhia a\u00e9rea utilizava um modelo de aeronave A, capaz de transportar at\u00e9 200 passageiros. Quando uma dessas aeronaves est\u00e1 lotada de passageiros, o consumo de combust\u00edvel \u00e9 de 0,02 litro por quil\u00f4metro e por passageiro. Essa companhia resolveu trocar o modelo de aeronave A pelo modelo de aeronave B, que \u00e9 capaz de transportar 10% de passageiros a mais do que o modelo A, mas consumindo 10% menos combust\u00edvel por quil\u00f4metro e por passageiro.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de combust\u00edvel consumida pelo modelo de aeronave B, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do modelo de aeronave B, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do modelo de aeronave A, em um voo lotado entre as duas cidades, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "10% menor",
        "A_file": null,
        "B": "1% menor",
        "B_file": null,
        "C": "Igual",
        "C_file": null,
        "D": "1% maior",
        "D_file": null,
        "E": "11% maior",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 159,
        "context": "Em uma corrida automobil\u00edstica, os carros podem fazer paradas nos boxes para efetuar trocar de pneus. Nessas trocas, o trabalho \u00e9 feito por um grupo de tr\u00eas pessoas em cada pneu. Considere que os grupos iniciam o trabalho no mesmo instante, trabalham \u00e0 mesma velocidade e cada grupo trabalha em um \u00fanico pneu. Com os quatro grupos completos, s\u00e3o necess\u00e1rios 4 segundos para que a troca seja efetuada. O tempo gasto por um grupo para trocar um pneu \u00e9 inversamente proporcional ao n\u00famero de pessoas trabalhando nele. Em uma dessas paradas, um dos trabalhadores passou mal, n\u00e3o p\u00f4de participar da troca e nem foi substitu\u00eddo, de forma que um dos quatro grupos de troca ficou reduzido.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessa parada espec\u00edfica, com um dos grupos reduzido, qual foi o tempo gasto, em segundo, para trocar os quatro pneus?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "6,0",
        "A_file": null,
        "B": "5,7",
        "B_file": null,
        "C": "5,0",
        "C_file": null,
        "D": "4,5",
        "D_file": null,
        "E": "4,4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 160,
        "context": "Um\u00a0 nutricionista verificou, na dieta di\u00e1ria do seu cliente, a falta de 800mg do mineral A, de 1 000 mg do mineral B e de 1 200 mg do mineral C. Por isso, recomendou a compra de suplementos alimentares que forne\u00e7am os minerais faltantes e informou que n\u00e3o haveria problema se consumisse mais desses minerais do que o recomendado.\n\nO cliente encontrou cinco suplementos, vendidos em sach\u00eas unit\u00e1rios, cujos pre\u00e7os e as quantidades dos minerais est\u00e3o apresentados a seguir:\n\n*   Suplemento I: cont\u00e9m 50mg do mineral A, 100mg do mineral B e 200 mg do mineral C e custa R$2,00;\n*   Suplemento II: cont\u00e9m 800mg do mineral A, 250mg do mineral B e 200 mg do mineral C e custa R$3,00;\n*   Suplemento III: cont\u00e9m 250mg do mineral A, 1 000mg do mineral B e 300 mg do mineral C e custa R$5,00;\n*   Suplemento IV: cont\u00e9m 600mg do mineral A, 500mg do mineral B e 1 000 mg do mineral C e custa R$6,00;\n*   Suplemento V: cont\u00e9m 400mg do mineral A, 800mg do mineral B e 1 200 mg do mineral C e custa R$8,00;\n\nO cliente decidiu comprar sach\u00eas de um \u00fanico suplemento no qual gastasse menos dinheiro e ainda suprisse a falta de minerais indicada pelo nutricionista, mesmo que consumisse alguns deles al\u00e9m de sua necessidade.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o cliente dever\u00e1 comprar sach\u00eas do suplemento",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 161,
        "context": "O administrador de um teatro percebeu que, com o ingresso do evento a R$20,00, um show conseguia atrair 200 pessoas e que, a cada R$1,00 de redu\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o do ingresso, o n\u00famero de pessoas aumentava em 40. Ele sabe que os donos do teatro s\u00f3 admitem trabalhar com valores inteiros para os ingressos, pela dificuldade de disponibilizar troco, e pretende convenc\u00ea-los a diminuir o pre\u00e7o do ingresso. Assim, apresentar\u00e1 um gr\u00e1fico da arrecada\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o do valor do desconto no pre\u00e7o atual do ingresso.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que mais se assemelha ao que deve ser elaborado pelo administrador \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2021161-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2021161-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2021161-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2021161-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2021161-E.png"
    },
    {
        "id": 2021162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 162,
        "context": "O quadro representa a rela\u00e7\u00e3o entre o pre\u00e7o de um produto (R) e seu respectivo imposto devido (l).\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/162/cc601335-5c45-493b-aa9d-b7c58c7b107a.png)",
        "context_image": "2021162.png",
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que melhor representa essa rela\u00e7\u00e3o \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2021162-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2021162-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2021162-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2021162-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2021162-E.png"
    },
    {
        "id": 2021163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 163,
        "context": "A rela\u00e7\u00e3o de Newton-Laplace estabelece que o m\u00f3dulo volum\u00e9trico de um flu\u00eddo \u00e9 diretamente proporcional ao quadrado da velocidade do som (em metro por segundo) no fluido e \u00e0 sua densidade (em quilograma por meto c\u00fabico), com uma constante de proporcionalidade adimensional.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessa rela\u00e7\u00e3o, a unidade de medida adequada para o m\u00f3dulo volum\u00e9trico \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2021163-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2021163-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2021163-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2021163-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2021163-E.png"
    },
    {
        "id": 2021164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 164,
        "context": "Uma pessoa pretende viajar por uma companhia a\u00e9rea que despacha gratuitamente uma mala com at\u00e9 10kg.\n\nEm duas viagens que realizou, essa pessoa utilizou a mesma mala e conseguiu 10 kg com as seguintes combina\u00e7\u00f5es de itens:\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/164/eab2c90e-a45f-482b-997d-a5c2f6931726.png)\n\nPara ter certeza de que sua bagagem ter\u00e1 massa de 10 kg, ela decide levar essa mala com duas cal\u00e7as, um sapato e o m\u00e1ximo de camisetas, admitindo que itens do mesmo tipo t\u00eam a mesma massa.",
        "context_image": "2021164.png",
        "alternatives_introduction": "Qual a quantidade m\u00e1xima de camisetas que essa pessoa poder\u00e1 levar?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "22",
        "A_file": null,
        "B": "24",
        "B_file": null,
        "C": "26",
        "C_file": null,
        "D": "33",
        "D_file": null,
        "E": "39",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 165,
        "context": "Um autom\u00f3vel apresenta um desempenho m\u00e9dio de 16 km/L. Um engenheiro desenvolveu um novo motor a combust\u00e3o que economiza, em rela\u00e7\u00e3o ao consumo do motor anterior, 0,1 L de combust\u00edvel a cada 10 km percorridos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O valor do desempenho m\u00e9dio do autom\u00f3vel com o novo motor, em quil\u00f4metro por litro, expresso com uma casa decimal, \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "15,9",
        "A_file": null,
        "B": "16,1",
        "B_file": null,
        "C": "16,4",
        "C_file": null,
        "D": "17,4",
        "D_file": null,
        "E": "18,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 166,
        "context": "O projeto de um cont\u00eainer, em forma de paralelep\u00edpedo reto retangular, previa a pintura dos dois lados (interno e externo) de cada uma das quatro paredes com tinta acr\u00edlica e a pintura do piso interno com tinta ep\u00f3xi. O construtor havia pedido, a cinco fornecedores diferentes, or\u00e7amentos das tintas necess\u00e1rias, mas, antes de iniciar a obra, resolveu mudar o projeto original, alterando o comprimento e a largura para o dobro do originalmente previsto, mantendo inalterada a altura. Ao pedir novos or\u00e7amentos aos fornecedores, para as novas dimens\u00f5es, cada um deu uma resposta diferente sobre as novas quantidades de tinta necess\u00e1rias.\n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao previsto para o projeto original, as novas quantidades de tinta necess\u00e1rias informadas pelos fornecedores foram as seguintes:\n\n\u2013\u00a0 Fornecedor I: \u201cO dobro, tanto para as paredes quanto para o piso\u201d.\n\n\u2013 Fornecedor II: \u201cO dobro para as paredes e quatro vezes para o piso\u201d.\n\n\u2013 Fornecedor III: \u201cQuatro vezes, tanto para as paredes quanto para o piso.\u201d\n\n\u2013 Fornecedor IV: \u201cQuatro vezes para as paredes e o dobro para o piso.\u201d\n\n\u2013 Fornecedor V: \u201cOito vezes para as paredes e quatro vezes para o piso.\u201d\n\nAnalisando as informa\u00e7\u00f5es dos fornecedores, o construtor providenciar\u00e1 a quantidade adequada de material. Considere a porta de acesso do cont\u00eainer como parte de uma das paredes.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual dos fornecedores prestou as informa\u00e7\u00f5es adequadas, devendo ser o escolhido pelo construtor para aquisi\u00e7\u00e3o do material?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 167,
        "context": "Um povoado com 100 habitantes est\u00e1 passando por uma situa\u00e7\u00e3o de seca prolongada e os respons\u00e1veis pela administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica local decidem contratar a constru\u00e7\u00e3o de um reservat\u00f3rio. Ele dever\u00e1 ter a forma de um cilindro circular reto, cuja base tenha 5 metros de di\u00e2metro interno, e atender \u00e0 demanda de \u00e1gua da popula\u00e7\u00e3o por um per\u00edodo de exatamente sete dias consecutivos. No oitavo dia, o reservat\u00f3rio vazio \u00e9 completamente reabastecido por carros-pipa.\n\nConsidere que o consumo m\u00e9dio di\u00e1rio por habitante \u00e9 de 120 litros de \u00e1gua. Use 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para\u00a0![](https://enem.dev/2021/questions/167/42cbdc11-82db-44e3-8f1b-367c1b0e5853.png)",
        "context_image": "2021167.png",
        "alternatives_introduction": "Nas condi\u00e7\u00f5es apresentadas, o reservat\u00f3rio dever\u00e1 ser constru\u00eddo com uma altura interna m\u00ednima, em metro, igual a",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,12",
        "A_file": null,
        "B": "3,10",
        "B_file": null,
        "C": "4,35",
        "C_file": null,
        "D": "4,48",
        "D_file": null,
        "E": "5,60",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 168,
        "context": "Num octaedro regular, duas faces s\u00e3o consideradas opostas quando n\u00e3o t\u00eam nem arestas, nem v\u00e9rtices em comum. Na figura, observa-se um octaedro regular e uma de suas planifica\u00e7\u00f5es, na qual h\u00e1 uma face colorida na cor cinza escuro e outras quatro faces numeradas.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/168/71fccb41-8caa-485c-b7af-c1c537c4148b.png)",
        "context_image": "2021168.png",
        "alternatives_introduction": "Qual(is) face(s) ficar\u00e1(\u00e3o) oposta(s) \u00e0 face de cor cinza escuro, quando o octaedro for reconstru\u00eddo a partir da planifica\u00e7\u00e3o dada?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1, 2, 3 e 4",
        "A_file": null,
        "B": "1 e 3",
        "B_file": null,
        "C": "1",
        "C_file": null,
        "D": "2",
        "D_file": null,
        "E": "4",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 169,
        "context": "O instrumento da percuss\u00e3o conhecido como tri\u00e2ngulo \u00e9 composto por uma barra fina de a\u00e7o, dobrada em um formato que se assemelha a um tri\u00e2ngulo, com uma abertura e uma haste, conforme ilustra a Figura 1.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/169/d9c2223e-0155-480d-bfd2-0d0fd39cb200.png)\n\nUma empresa de brindes promocionais contrata uma fundi\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o de miniaturas de instrumentos desse tipo. A fundi\u00e7\u00e3o produz, inicialmente, pe\u00e7as com o formato de uma tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero de altura h, conforme ilustra a Figura 2. Ap\u00f3s esse processo, cada pe\u00e7a \u00e9 aquecida, deformando os cantos, e cortada em um dos v\u00e9rtices, dando origem \u00e0 miniatura. Assuma que n\u00e3o ocorram perdas de material no processo de produ\u00e7\u00e3o, de forma que o comprimento da barra utilizada seja igual ao per\u00edmetro do tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero representado na Figura 2.\n\nConsidere 1,7 como valor aproximado para \u221a3.\n\nNessas condi\u00e7\u00f5es, o valor que mais se aproxima da medida do comprimento da barra, em cent\u00edmetro, \u00e9",
        "context_image": "2021169.png",
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o valor que mais se aproxima da medida do comprimento da barra, em cent\u00edmetro, \u00e9:",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "9,07.",
        "A_file": null,
        "B": "13,60.",
        "B_file": null,
        "C": "20,40.",
        "C_file": null,
        "D": "27,18.",
        "D_file": null,
        "E": "36,24.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 170,
        "context": "Uma pessoa comprou uma caneca para tomar sopa, conforme ilustra\u00e7\u00e3o.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/170/4b81cbbc-0e2d-486f-9a21-2cbe5160b172.png)\n\nSabe-se que 1 cm\u00b3 = 1 mL e que o topo da caneca \u00e9 uma circunfer\u00eancia de di\u00e2metro (D) medindo 10 cm, e a base \u00e9 um c\u00edrculo de di\u00e2metro (d) medindo 8 cm. Al\u00e9m disso, sabe-se que a altura (h) dessa caneca mede 12 cm (dist\u00e2ncia entre o centro das circunfer\u00eancias do topo e da base).\n\nUtilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.",
        "context_image": "2021170.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a capacidade volum\u00e9trica, em milimitro, dessa caneca?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "216",
        "A_file": null,
        "B": "408",
        "B_file": null,
        "C": "732",
        "C_file": null,
        "D": "2196",
        "D_file": null,
        "E": "2928",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 171,
        "context": "O dono de uma loja pretende usar cart\u00f5es imantados para a sua divulga\u00e7\u00e3o de sua loja. A empresa que fornecer\u00e1 o servi\u00e7o lhe informa que o custo de fabrica\u00e7\u00e3o do cart\u00e3o \u00e9 de R$0,01 por cent\u00edmetro quadrado e que disponibiliza modelos tendo como faces \u00fateis para impress\u00e3o:\n\n*   um tri\u00e2ngulo equil\u00e1tero de lado 12 cm;\n*   um quadrado de lado 8 cm;\n*   um ret\u00e2ngulo de lados 11 cm e 8 cm;\n*   um hex\u00e1gono regular de lado 6cm;\n*   um c\u00edrculo de di\u00e2metro 10 cm.\n\nO dono da loja est\u00e1 disposto a pagar, no m\u00e1ximo, R$0,80 por cart\u00e3o. Ele escolher\u00e1, dentro desse limite de pre\u00e7o, o modelo que tiver maior \u00e1rea de impress\u00e3o.\n\nUse 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0 e use 1,7 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u221a3.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o modelo que dever\u00e1 ser escolhido tem como face \u00fatil para impress\u00e3o um",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Tri\u00e2ngulo",
        "A_file": null,
        "B": "Quadrado",
        "B_file": null,
        "C": "Ret\u00e2ngulo",
        "C_file": null,
        "D": "Hex\u00e1gono",
        "D_file": null,
        "E": "C\u00edrculo",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 172,
        "context": "Um ciclista amador de 61 anos de idade utilizou um monitor card\u00edaco para medir suas frequ\u00eancias card\u00edacas em quatro diferentes tipos de trechos do percurso. Os resultados das frequ\u00eancias card\u00edacas m\u00e1ximas alcan\u00e7adas nesses trechos foram:\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/172/604532ed-546c-43dc-a7eb-3b0b3bfca440.png)\n\nSabe-se que a faixa aer\u00f3bica ideal para o ganho de condicionamento f\u00edsico \u00e9 entre 65% e 85% da frequ\u00eancia card\u00edaca m\u00e1xima (Fc m\u00e1x), que, por sua vez, \u00e9 determinada pela f\u00f3rmula:\n\nFc m\u00e1x. = 220 \u2013 idades,\n\nem que a idade \u00e9 dada em ano e Fc m\u00e1x. \u00e9 dada em bpm (batimento por minuto).",
        "context_image": "2021172.png",
        "alternatives_introduction": "Os trechos do percurso nos quais esse ciclista se mant\u00e9m dentro de sua faixa aer\u00f3bica ideal, para o ganho de condicionamento f\u00edsico, s\u00e3o:",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Leve no plano, forte no plano, subida moderada e subida forte.",
        "A_file": null,
        "B": "Leve no plano, forte no plano e subida moderada.",
        "B_file": null,
        "C": "Forte no plano, subida moderada e subida forte.",
        "C_file": null,
        "D": "Forte no plano e subida moderada.",
        "D_file": null,
        "E": "Leve no plano e subida forte.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 173,
        "context": "Um lava-r\u00e1pido oferece dois tipos de lavagem de ve\u00edculos: lavagem simples, ao pre\u00e7o de R$ 20,00, e lavagem completa, ao pre\u00e7o de R$35,00. Para cobrir as despesas com produtos e funcion\u00e1rios, e n\u00e3o ter preju\u00edzos, o lava-r\u00e1pido deve ter uma receita di\u00e1ria de, pelo menos, R$300,00.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para n\u00e3o ter preju\u00edzo, o menor n\u00famero de lavagens di\u00e1rias que o lava r\u00e1pido deve efetuar \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "8",
        "B_file": null,
        "C": "9",
        "C_file": null,
        "D": "15",
        "D_file": null,
        "E": "20",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 174,
        "context": "Ap\u00f3s a consulta m\u00e9dica, um paciente deve seguir um tratamento composto por tr\u00eas medicamentos: X, Y e Z. O paciente, para adquirir os tr\u00eas medicamentos, faz um or\u00e7amento em tr\u00eas farm\u00e1cias diferentes, conforme o quadro.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/174/a9b99537-f174-43b1-9ee0-90b5bdfe57ad.png)\n\nDessas farm\u00e1cias, algumas oferecem descontos:\n\n*   na compra dos medicamentos X e Y na Farm\u00e1cia 2, recebe-se um desconto de 20% em ambos os produtos, independentemente da compra do medicamento Z, e n\u00e3o h\u00e1 desconto para o medicamento Z;\n*   na compra dos 3 medicamentos na Farm\u00e1cia 3, recebe-se 20% de desconto no valor total da compra.\n\nO paciente deseja efetuar a compra de modo a minimizar duas despesa com os medicamentos.",
        "context_image": "2021174.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, o paciente deve comprar os medicamentos da seguinte forma:",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "X, Y e Z na Farm\u00e1cia 1.",
        "A_file": null,
        "B": "X e Y na Farm\u00e1cia 1, e Z na Farm\u00e1cia 3.",
        "B_file": null,
        "C": "X e Y na Farm\u00e1cia 2, e Z na Farm\u00e1cia 3.",
        "C_file": null,
        "D": "X na Farm\u00e1cia 2, e Y e Z na Farm\u00e1cia 3.",
        "D_file": null,
        "E": "X, Y e Z na Farm\u00e1cia 3.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 175,
        "context": "Muitos brinquedos que frequentemente s\u00e3o encontrados em pra\u00e7as e parques p\u00fablicos apresentam formatos de figuras geom\u00e9tricas bidimensionais e tridimensionais. Uma empresa foi contratada para desenvolver uma nova forma de brinquedo. A proposta apresentada pela empresa foi de uma estrutura formada apenas por hastes met\u00e1licas, conectadas umas \u00e0s outras, como apresentado na figura. As hastes de mesma tonalidade e espessura s\u00e3o congruentes.\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/175/604fdc09-c098-44f6-9b6f-002210df4c34.png)",
        "context_image": "2021175.png",
        "alternatives_introduction": "Com base na proposta apresentada, quantas figuras geom\u00e9tricas planas de cada tipo s\u00e3o formadas pela uni\u00e3o das hastes?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "12 trap\u00e9zios is\u00f3sceles e 12 quadrados.",
        "A_file": null,
        "B": "24 trap\u00e9zios is\u00f3sceles e 12 quadrados.",
        "B_file": null,
        "C": "12 paralelogramos e 12 quadrados.",
        "C_file": null,
        "D": "8 trap\u00e9zios is\u00f3sceles",
        "D_file": null,
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 176,
        "context": "O sistema de numera\u00e7\u00e3o romano ainda \u00e9 utilizado na indica\u00e7\u00e3o de cap\u00edtulos e volumes de livros, na designa\u00e7\u00e3o de s\u00e9culos e, em ordem cronol\u00f3gica, de papas e reis de mesmo nome. S\u00e3o utilizadas sete letras do alfabeto:  \nQuatro fundamentais: I (vale 1); X (vale 10); C (vale 100) e M (vale 1 000).  \nTr\u00eas secund\u00e1rias: V (vale 5); L (vale 50); e D\u00a0(vale 500).\n\nAs regras para escrever n\u00fameros romanos s\u00e3o:  \n1\\. N\u00e3o existe s\u00edmbolo correspondente ao zero;  \n2\\. Os s\u00edmbolos fundamentais podem ser repetidos at\u00e9 tr\u00eas vezes e seus valores s\u00e3o adicionados. Exemplo: XXX = 30;  \n3\\. Uma letra posta \u00e0 esquerda de outra de maior valor indica subtra\u00e7\u00e3o dos respectivos valores. Exemplo: IX = 10 \u2013 1 = 9;  \n4\\. Uma letra posta \u00e0 direita de outra de maior valor indica adi\u00e7\u00e3o dos respectivos valores. Exemplo: XI = 10 + 1 = 11\n\nEm uma cidade europeia h\u00e1 uma placa indicando o ano de sua funda\u00e7\u00e3o: MCDLXIX.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantos anos de funda\u00e7\u00e3o essa cidade comemorar\u00e1 em 2050?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "379",
        "A_file": null,
        "B": "381",
        "B_file": null,
        "C": "579",
        "C_file": null,
        "D": "581",
        "D_file": null,
        "E": "601",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 177,
        "context": "Uma das bases mais utilizadas para representar um n\u00famero \u00e9 a base decimal. Entretanto, os computadores trabalham com n\u00fameros na base bin\u00e1ria. Nessa base, qualquer n\u00famero natural \u00e9 representado usando apenas os algarismos 0 e 1. Por exemplo, as representa\u00e7\u00f5es dos n\u00fameros 9 e 12, na base bin\u00e1rias, s\u00e3o 1001 e 1100, respectivamente. A opera\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00e3o, na base bin\u00e1ria, segue um algoritmo similar ao utilizado na base decimal, como detalhado no quadro:\n\nPor exemplo, na base bin\u00e1ria, a soma dos n\u00fameros 10 e 10 \u00e9 100, como apresentado:\n\n![](https://enem.dev/2021/questions/177/e82478b8-f2bb-43db-88d0-49359625343c.png)",
        "context_image": "2021177.png",
        "alternatives_introduction": "Considerando as informa\u00e7\u00f5es do texto, o resultado da adi\u00e7\u00e3o 9 + 12 ser\u00e1 representado, na base bin\u00e1ria, por",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "101",
        "A_file": null,
        "B": "1101",
        "B_file": null,
        "C": "1111",
        "C_file": null,
        "D": "10101",
        "D_file": null,
        "E": "11001",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 178,
        "context": "Uma unidade de medida comum usada para a expressar \u00e1reas de terrenos de grandes dimens\u00f5es \u00e9 o hectare, que equivale a 10 000 m\u00b2. Um fazendeiro decide fazer um loteamento utilizando 3 hectares de sua fazenda, dos quais 0,9 hectare ser\u00e1 usado para a constru\u00e7\u00e3o de ruas e cal\u00e7adas e o restante ser\u00e1 dividido em terrenos com \u00e1rea de 300 m\u00b2 cada um. Os 20 primeiros terrenos vendidos ter\u00e3o pre\u00e7os promocionais de R$ 20 000,00 cada, e os demais, R$ 30 000,00 cada.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nas condi\u00e7\u00f5es estabelecidas, o valor total, em real, obtido, pelo fazendeiro com a venda de todos os terrenos ser\u00e1 igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "700 000",
        "A_file": null,
        "B": "1 600 000",
        "B_file": null,
        "C": "1 900 000",
        "C_file": null,
        "D": "2 200 000",
        "D_file": null,
        "E": "2 800 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2021179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 179,
        "context": "Uma pessoa produzir\u00e1 uma fantasia utilizando como materiais: 2 tipos de tecidos diferentes e 5 tipos distintos de pedras ornamentais. Essa pessoa tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o 6 tecidos diferentes e 15 pedras ornamentais distintas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de fantasias com materiais diferentes que podem ser produzidas \u00e9 representada pela express\u00e3o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2021179-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2021179-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2021179-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2021179-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2021179-E.png"
    },
    {
        "id": 2021180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2021,
        "index": 180,
        "context": "Os diretores de uma escola precisam construir um laborat\u00f3rio para uso dos alunos. H\u00e1 duas possibilidades:\n\n(i) um laborat\u00f3rio do tipo A, com capacidade para 100 usu\u00e1rio, a um custo de 180 mil reais e gastos de 60 mil reais por ano para manuten\u00e7\u00e3o;\n\n(ii) um laborat\u00f3rio do tipo B, com capacidade para 80 usu\u00e1rios, a um custo de 120 mil reais e gastos com manuten\u00e7\u00e3o de 16 mil reais por ano.\n\nConsidera-se que, em qualquer caso, o laborat\u00f3rio implantado ser\u00e1 utilizado na totalidade de sua capacidade.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A economia da escola, na utiliza\u00e7\u00e3o de um laborat\u00f3rio tipo B, em vez de um laborat\u00f3rio tipo A, num per\u00edodo de 4 anos, por usu\u00e1rio, ser\u00e1 de",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1,31 mil reais",
        "A_file": null,
        "B": "1,90 mil reais",
        "B_file": null,
        "C": "2,30 mil reais",
        "C_file": null,
        "D": "2,36 mil reais",
        "D_file": null,
        "E": "2,95 mil reais",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 136,
        "context": "Uma m\u00e1quina em opera\u00e7\u00e3o tem sua temperatura T monitorada por meio de um registro gr\u00e1fico, ao longo do tempo t. Essa m\u00e1quina possui um pist\u00e3o cuja velocidade V varia com a temperatura T da m\u00e1quina, de acordo com a express\u00e3o V=T\u00b2\u22124. Ap\u00f3s a m\u00e1quina funcionar durante o intervalo de tempo de 10 horas, o seu operador analisa o registro gr\u00e1fico, apresentado na figura, para avaliar a necessidade de eventuais ajustes, sabendo que a m\u00e1quina apresenta falhas de funcionamento quando a velocidade do pist\u00e3o se anula.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/136/44fff3b7-9ad8-4f02-8262-5b4c015a8228.png)",
        "context_image": "2022136.png",
        "alternatives_introduction": "Quantas vezes a velocidade do pist\u00e3o se anulou durante as 10 horas de funcionamento?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "2",
        "B_file": null,
        "C": "3",
        "C_file": null,
        "D": "4",
        "D_file": null,
        "E": "5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 137,
        "context": "A World Series \u00e9 a decis\u00e3o do campeonato norte-americano de beisebol. Os dois times que chegam  \na essa fase jogam, entre si, at\u00e9 sete partidas. O primeiro desses times que completar quatro vit\u00f3rias \u00e9 declarado campe\u00e3o.\n\nConsidere que, em todas as partidas, a probabilidade de qualquer um dos dois times vencer \u00e9 sempre\u00a0![](https://enem.dev/2022/questions/137/091aafba-f2dd-4f19-9655-73e6bd1599b6.png)",
        "context_image": "2022137.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a probabilidade de o time campe\u00e3o ser aquele que venceu a primeira partida da World Series?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": null,
        "A_file": "2022137-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022137-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022137-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022137-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022137-E.png"
    },
    {
        "id": 2022138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 138,
        "context": "O gr\u00e1fico apresenta os totais de receitas e despesas de uma empresa, expressos em milh\u00e3o de reais, no  \ndecorrer dos meses de um determinado ano. A empresa obt\u00e9m lucro quando a diferen\u00e7a entre receita e despesa \u00e9 positiva e tem preju\u00edzo quando essa diferen\u00e7a \u00e9 negativa.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/138/d738a15a-a083-4720-af91-80d2b3259c9f.png)",
        "context_image": "2022138.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a mediana, em milh\u00e3o de reais, dos valores dos lucros apurados pela empresa nesse ano?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1,5",
        "A_file": null,
        "B": "2,0",
        "B_file": null,
        "C": "2,9",
        "C_file": null,
        "D": "3,0",
        "D_file": null,
        "E": "5,5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 139,
        "context": "Um casal est\u00e1 reformando a cozinha de casa e decidiu comprar um refrigerador novo. Observando a planta da nova cozinha, desenhada na escala de 1: 50, notaram que o espa\u00e7o destinado ao refrigerador tinha 3,8 cm de altura e 1,6 cm de largura. Eles sabem que os fabricantes de refrigeradores indicam que, para um bom funcionamento e f\u00e1cil manejo na limpeza, esses eletrodom\u00e9sticos devem ser colocados em espa\u00e7os que permitam uma dist\u00e2ncia de, pelo menos, 10 cm de outros m\u00f3veis ou paredes, tanto na parte superior quanto nas laterais. O casal comprou um refrigerador que caberia no local a ele destinado na nova cozinha, seguindo as instru\u00e7\u00f5es do fabricante.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Esse refrigerador tem altura e largura m\u00e1ximas, em metro, respectivamente, iguais a",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1,80 e 0,60.",
        "A_file": null,
        "B": "1,80 e 0,70.",
        "B_file": null,
        "C": "1,90 e 0,80.",
        "C_file": null,
        "D": "2,00 e 0,90.",
        "D_file": null,
        "E": "2,00 e 1,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 140,
        "context": "Foram convidadas 32 equipes para um torneio de futebol, que foram divididas em 8 grupos com 4 equipes, sendo que, dentro de um grupo, cada equipe disputa uma \u00fanica partida contra cada uma das demais equipes de seu grupo. A primeira e a segunda colocadas de cada grupo seguem para realizar as 8 partidas da pr\u00f3xima fase do torneio, chamada oitavas de final. Os vencedores das partidas das oitavas de final seguem para jogar as 4 partidas das quartas de final. Os vencedores das quartas de final disputam as 2 partidas das semifinais, e os vencedores avan\u00e7am para a grande final, que define a campe\u00e3 do torneio.\n\nPelas regras do torneio, cada equipe deve ter um per\u00edodo de descanso de, no m\u00ednimo, 3 dias entre dois jogos por ela disputados, ou seja, se um time disputar uma partida, por exemplo, num domingo, s\u00f3 poder\u00e1 disputar a partida seguinte a partir da quinta-feira da mesma semana.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero m\u00ednimo de dias necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o desse torneio \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "22.",
        "A_file": null,
        "B": "25.",
        "B_file": null,
        "C": "28.",
        "C_file": null,
        "D": "48.",
        "D_file": null,
        "E": "64.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 142,
        "context": "Uma montadora de autom\u00f3veis divulgou que oferta a seus clientes mais de 1 000 configura\u00e7\u00f5es diferentes de carro, variando o modelo, a motoriza\u00e7\u00e3o, os opcionais e a cor do ve\u00edculo. Atualmente, ela oferece 7 modelos de carros com 2 tipos de motores: 1.0 e 1.6. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o aos opcionais, existem 3 escolhas poss\u00edveis: central multim\u00eddia, rodas de liga leve e bancos de couro, podendo o cliente optar por incluir um, dois, tr\u00eas ou nenhum dos opcionais dispon\u00edveis.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para ser fiel \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o feita, a quantidade m\u00ednima\u00a0de cores que a montadora dever\u00e1 disponibilizar a seus\u00a0clientes \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "8.",
        "A_file": null,
        "B": "9.",
        "B_file": null,
        "C": "11.",
        "C_file": null,
        "D": "18.",
        "D_file": null,
        "E": "24.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 145,
        "context": "O pacote b\u00e1sico de um jogo para smartphone, que \u00e9 vendido a R$ 50,00, cont\u00e9m 2 000 gemas e 100 000\u00a0moedas de ouro, que s\u00e3o itens utiliz\u00e1veis nesse jogo.  \nA empresa que comercializa esse jogo decidiu criar um pacote especial que ser\u00e1 vendido a R$ 100,00 e que se diferenciar\u00e1 do pacote b\u00e1sico por apresentar maiores quantidades de gemas e moedas de ouro. Para estimular as vendas desse novo pacote, a empresa decidiu inserir nele 6 000 gemas a mais, em rela\u00e7\u00e3o ao que o cliente teria caso optasse por comprar, com a mesma quantia, dois pacotes b\u00e1sicos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de moedas de ouro que a empresa dever\u00e1 inserir ao pacote especial, para que seja mantida a mesma propor\u00e7\u00e3o existente entre as quantidades de gemas e de moedas de ouro contidas no pacote b\u00e1sico, \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "50 000.",
        "A_file": null,
        "B": "100 000.",
        "B_file": null,
        "C": "200 000.",
        "C_file": null,
        "D": "300 000.",
        "D_file": null,
        "E": "400 000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 146,
        "context": "Um parque tem dois circuitos de tamanhos diferentes para corridas. Um corredor treina nesse parque e, no primeiro dia, inicia seu treino percorrendo  \n3 voltas em torno do circuito maior e 2 voltas em torno do menor, perfazendo um total de 1 800 m. Em seguida, dando continuidade a seu treino, corre mais 2 voltas em torno do circuito maior e 1 volta em torno do menor,  \npercorrendo mais 1 100 m.\n\nNo segundo dia, ele pretende percorrer 5 000 m nos circuitos do parque, fazendo um n\u00famero inteiro de voltas em torno deles e de\u00a0modo que o n\u00famero de voltas seja o maior poss\u00edvel.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A soma do n\u00famero de voltas em torno dos dois circuitos, no segundo dia, ser\u00e1",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "10.",
        "A_file": null,
        "B": "13.",
        "B_file": null,
        "C": "14.",
        "C_file": null,
        "D": "15.",
        "D_file": null,
        "E": "16",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 147,
        "context": "Uma equipe de marketing digital foi contratada para aumentar as vendas de um produto ofertado em um site de com\u00e9rcio eletr\u00f4nico. Para isso, elaborou um an\u00fancio que, quando o cliente clica sobre ele, \u00e9 direcionado  \npara a p\u00e1gina de vendas do produto. Esse an\u00fancio foi divulgado em duas redes sociais, A e B, e foram obtidos os seguintes resultados:\n\n\u2022 rede social A: o an\u00fancio foi visualizado por 3 000 pessoas; 10% delas clicaram sobre o an\u00fancio e foram redirecionadas para o site; 3% das que clicaram sobre o an\u00fancio compraram o produto. O investimento feito para a publica\u00e7\u00e3o do an\u00fancio nessa rede foi de R$ 100,00;\n\n\u2022 rede social B: o an\u00fancio foi visualizado por 1 000 pessoas; 30% delas clicaram sobre o an\u00fancio e foram redirecionadas para o site; 2% das que  \nclicaram sobre o an\u00fancio compraram o produto. O investimento feito para a publica\u00e7\u00e3o do an\u00fancio nessa rede foi de R$ 200,00.\n\nPor experi\u00eancia, o pessoal da equipe de marketing considera que a quantidade de novas pessoas que ver\u00e3o o an\u00fancio \u00e9 diretamente proporcional ao investimento realizado, e que a quantidade de pessoas que comprar\u00e3o o produto tamb\u00e9m se manter\u00e1 proporcional \u00e0 quantidade de pessoas que clicar\u00e3o sobre o an\u00fancio.  \nO respons\u00e1vel pelo produto decidiu, ent\u00e3o, investir mais R$ 300,00 em cada uma das duas redes sociais para a divulga\u00e7\u00e3o desse an\u00fancio e obteve, de fato, o aumento proporcional esperado na quantidade de clientes que compraram esse produto. Para classificar o aumento obtido na quantidade (Q) de compradores desse produto, em consequ\u00eancia dessa segunda divulga\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos resultados observados na primeira divulga\u00e7\u00e3o, o  \nrespons\u00e1vel pelo produto adotou o seguinte crit\u00e9rio:\n\n\u2022 Q \u2264 60%: n\u00e3o satisfat\u00f3rio;  \n\u2022 60% < Q \u2264 100%: regular;  \n\u2022 100% < Q \u2264 150%: bom;  \n\u2022 150% < Q \u2264 190%: muito bom;  \n\u2022 190% < Q \u2264 200%: excelente",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O aumento na quantidade de compradores, em consequ\u00eancia dessa segunda divulga\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o\nao que foi registrado com a primeira divulga\u00e7\u00e3o, foi classificado como",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "N\u00e3o satisfat\u00f3rio.",
        "A_file": null,
        "B": "Regular.",
        "B_file": null,
        "C": "Bom.",
        "C_file": null,
        "D": "Muito bom.",
        "D_file": null,
        "E": "Excelente.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022148,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 148,
        "context": "A luminosidade _L_ de uma estrela est\u00e1 relacionada com o raio _R_ e com a temperatura _T_ dessa estrela segundo a Lei de Stefan-Boltzmann: ![](https://enem.dev/2022/questions/148/00e98ef8-6901-4d38-91f1-1fa1afda8b14.png)\u00a0em que c \u00e9 uma constante igual para todas as estrelas.\n\nDispon\u00edvel em: http://ciencia.hsw.uol.com.br. Acesso em: 22 nov. 2013 (adaptado)\n\nConsidere duas estrelas _E_ e _F_, sendo que a estrela _E_ tem metade do raio da estrela _F_ e o dobro da temperatura de _F_.",
        "context_image": "2022148.png",
        "alternatives_introduction": "Indique por LE\u00a0 e LF suas respectivas luminosidades.\nA rela\u00e7\u00e3o entre as luminosidades dessas duas estrelas \u00e9 dada por",
        "correct_alternative": "D",
        "A": null,
        "A_file": "2022148-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022148-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022148-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022148-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022148-E.png"
    },
    {
        "id": 2022149,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 149,
        "context": "Uma das informa\u00e7\u00f5es que pode auxiliar no dimensionamento do n\u00famero de pediatras que devem atender em uma Unidade B\u00e1sica de Sa\u00fade (UBS) \u00e9 o n\u00famero que representa a mediana da quantidade de crian\u00e7as por fam\u00edlia existente na regi\u00e3o sob sua responsabilidade. O quadro mostra a distribui\u00e7\u00e3o das frequ\u00eancias do n\u00famero de crian\u00e7as por fam\u00edlia na regi\u00e3o de responsabilidade de uma UBS.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/149/d92eba46-c91d-43d9-accf-ec06c4506ac1.png)",
        "context_image": "2022149.png",
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero que representa a mediana da quantidade de crian\u00e7as por fam\u00edlia nessa regi\u00e3o \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1,0.",
        "A_file": null,
        "B": "1,5.",
        "B_file": null,
        "C": "1,9.",
        "C_file": null,
        "D": "2,1.",
        "D_file": null,
        "E": "2,5.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 151,
        "context": "Um m\u00e9dico faz o acompanhamento cl\u00ednico de um grupo de pessoas que realizam atividades f\u00edsicas diariamente. Ele observou que a perda m\u00e9dia de massa dessas pessoas para cada hora de atividade f\u00edsica era de 1,5 kg. Sabendo que a massa de 1 L de \u00e1gua \u00e9 de 1 kg, ele recomendou que ingerissem, ao longo das 3 horas seguintes ao final da atividade, uma quantidade total de \u00e1gua correspondente a 40% a mais do que a massa perdida na atividade f\u00edsica, para evitar desidrata\u00e7\u00e3o.\n\nSeguindo a recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica, uma dessas pessoas ingeriu, certo dia, um total de 1,7 L de \u00e1gua ap\u00f3s  \nterminar seus exerc\u00edcios f\u00edsicos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Para que a recomenda\u00e7\u00e3o m\u00e9dica tenha efetivamente sido respeitada, a atividade f\u00edsica dessa pessoa, nesse dia, durou",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "30 minutos ou menos.",
        "A_file": null,
        "B": "Mais de 35 e menos de 45 minutos.",
        "B_file": null,
        "C": "Mais de 45 e menos de 55 minutos.",
        "C_file": null,
        "D": "Mais de 60 e menos de 70 minutos.",
        "D_file": null,
        "E": "70 minutos ou mais.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022152,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 152,
        "context": "Em uma sala de cinema, para garantir que os espectadores vejam toda a imagem projetada na tela, a disposi\u00e7\u00e3o das poltronas deve obedecer \u00e0 norma t\u00e9cnica da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas (ABNT), que faz as seguintes indica\u00e7\u00f5es:  \n\u2022 Dist\u00e2ncia m\u00ednima (Dm\u00edn) entre a tela de proje\u00e7\u00e3o e o encosto da poltrona da primeira fileira deve ser de, pelo menos, 60% da largura (L) da tela.  \n\u2022 Dist\u00e2ncia m\u00e1xima (Dm\u00e1x) entre a tela de proje\u00e7\u00e3o e o encosto da poltrona da \u00faltima fileira deve ser o dobro da largura (L) da tela, sendo aceit\u00e1vel uma dist\u00e2ncia de at\u00e9 2,9 vezes a largura (L) da tela.  \nPara o espa\u00e7amento entre as fileiras de poltronas, \u00e9 considerada a dist\u00e2ncia de 1 metro entre os encostos de poltronas em duas fileiras consecutivas.\n\nDispon\u00edvel em: www.ctav.gov.br. Acesso em: 14 nov. 2013.\n\nDispon\u00edvel em: www.ctav.gov.br. Acesso em: 14 nov. 2013.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/152/f182fb95-a05f-4d8d-bd7d-bbf7adf3d95b.png)\n\nPretende-se ampliar essa sala, mantendo-se na mesma posi\u00e7\u00e3o a tela e todas as poltronas j\u00e1 instaladas,  \nampliando-se ao m\u00e1ximo a sala para os fundos (\u00e1rea de instala\u00e7\u00e3o de novas poltronas), respeitando-se o limite aceit\u00e1vel da norma da ABNT. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 aumentar, ao m\u00e1ximo, a quantidade de poltronas da sala, instalando-se novas unidades, iguais \u00e0s j\u00e1 instaladas.",
        "context_image": "2022152.png",
        "alternatives_introduction": "Quantas fileiras de poltronas a sala comportar\u00e1 ap\u00f3s essa amplia\u00e7\u00e3o?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "26",
        "A_file": null,
        "B": "27",
        "B_file": null,
        "C": "28",
        "C_file": null,
        "D": "29",
        "D_file": null,
        "E": "35",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022153,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 153,
        "context": "![](https://enem.dev/2022/questions/153/f85bbaf3-e20e-48e7-8a5f-143804fa1743.png)\n\nUma empresa produz e vende um tipo de chocolate, maci\u00e7o, em formato de cone circular reto com as medidas do di\u00e2metro da base e da altura iguais a 8 cm e 10 cm, respectivamente, como apresenta a figura.\n\nDevido a um aumento de pre\u00e7o dos ingredientes utilizados na produ\u00e7\u00e3o desse chocolate, a empresa  \ndecide produzir esse mesmo tipo de chocolate com um volume 19% menor, no mesmo formato de cone circular reto com altura de 10 cm.",
        "context_image": "2022153.png",
        "alternatives_introduction": "Para isso, a empresa produzir\u00e1 esses novos chocolates com medida do raio da base, em cent\u00edmetro, igual a",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "1,52.",
        "A_file": null,
        "B": "3,24.",
        "B_file": null,
        "C": "3,60.",
        "C_file": null,
        "D": "6,48.",
        "D_file": null,
        "E": "7,20.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022154,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 154,
        "context": "Em janeiro de 2013, foram declaradas 1 794 272 admiss\u00f5es e 1 765 372 desligamentos no Brasil, ou seja,  \nforam criadas 28 900 vagas de emprego, segundo dados do Cadastro Geral de Empregados e Desempregados (Caged), divulgados pelo Minist\u00e9rio do Trabalho e Emprego (MTE). Segundo o Caged, o n\u00famero de vagas criadas em janeiro de 2013 sofreu uma queda de 75%, quando comparado com o mesmo per\u00edodo de 2012.\n\nDispon\u00edvel em: http://portal.mte.gov.br. Acesso em: 23 fev. 2013 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es dadas, o n\u00famero de vagas criadas em janeiro de 2012 foi",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "16 514.",
        "A_file": null,
        "B": "86 700.",
        "B_file": null,
        "C": "115 600.",
        "C_file": null,
        "D": "441 343.",
        "D_file": null,
        "E": "448 568.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 155,
        "context": "Um pr\u00e9dio, com 9 andares e 8 apartamentos de 2 quartos por andar, est\u00e1 com todos os seus apartamentos \u00e0 venda. Os apartamentos s\u00e3o identificados por n\u00fameros formados por dois algarismos, sendo que a dezena indica o andar onde se encontra o apartamento, e a unidade, um algarismo de 1 a 8, que diferencia os apartamentos de um mesmo andar. Quanto \u00e0 incid\u00eancia de sol nos quartos desses apartamentos, constatam-se as seguintes caracter\u00edsticas, em fun\u00e7\u00e3o de seus n\u00fameros de identifica\u00e7\u00e3o:  \n\u2022 naqueles que finalizam em 1 ou 2, ambos os quartos recebem sol apenas na parte da manh\u00e3;  \n\u2022 naqueles que finalizam em 3, 4, 5 ou 6, apenas um dos quartos recebe sol na parte da manh\u00e3;  \n\u2022 naqueles que finalizam em 7 ou 8, ambos os quartos recebem sol apenas na parte da tarde.\n\nUma pessoa pretende comprar 2 desses apartamentos em um mesmo andar, mas quer que, em ambos, pelo menos um dos quartos receba sol na parte da manh\u00e3.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De quantas maneiras diferentes essa pessoa poder\u00e1 escolher 2 desses apartamentos para compra nas condi\u00e7\u00f5es desejadas?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2022155-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022155-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022155-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022155-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022155-E.png"
    },
    {
        "id": 2022157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 157,
        "context": "O funcion\u00e1rio de uma loja tem seu sal\u00e1rio mensal formado por uma parcela fixa de 675 reais mais uma comiss\u00e3o que depende da quantidade de pe\u00e7as vendidas por ele no m\u00eas. O c\u00e1lculo do valor dessa comiss\u00e3o \u00e9 feito de acordo com estes crit\u00e9rios:  \n\u2022 at\u00e9 a quinquag\u00e9sima pe\u00e7a vendida, paga-se 5 reais por pe\u00e7a;  \n\u2022 a partir da quinquag\u00e9sima primeira pe\u00e7a vendida, o valor pago \u00e9 de 7 reais por pe\u00e7a.  \nRepresente por q a quantidade de pe\u00e7as vendidas no m\u00eas por esse funcion\u00e1rio, e por S(q) o seu sal\u00e1rio mensal, em real, nesse m\u00eas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o alg\u00e9brica que descreve S(q) em fun\u00e7\u00e3o de q \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2022157-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022157-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022157-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022157-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022157-E.png"
    },
    {
        "id": 2022160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 160,
        "context": "Um rob\u00f4, que tem um \u00edm\u00e3 em sua base, se desloca sobre a superf\u00edcie externa de um cubo met\u00e1lico, ao longo de segmentos de reta cujas extremidades s\u00e3o pontos m\u00e9dios de arestas e centros de faces. Ele inicia seu deslocamento no ponto **P**, centro da face superior do cubo, segue para o centro da pr\u00f3xima face, converte \u00e0 esquerda e segue para o centro da face seguinte, converte \u00e0 direita e continua sua movimenta\u00e7\u00e3o, sempre alternando entre convers\u00f5es \u00e0 esquerda e \u00e0 direita quando alcan\u00e7a o centro de uma face. O rob\u00f4 s\u00f3 termina sua movimenta\u00e7\u00e3o quando retorna ao ponto **P**. A figura apresenta os deslocamentos iniciais desse rob\u00f4.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/160/c9e8168c-5f91-45a5-82a3-c5a2948bf0a9.png)",
        "context_image": "2022160.png",
        "alternatives_introduction": "A proje\u00e7\u00e3o ortogonal do trajeto descrito por esse rob\u00f4 sobre o plano da base, ap\u00f3s terminada sua movimenta\u00e7\u00e3o, visualizada da posi\u00e7\u00e3o em que se est\u00e1 enxergando esse cubo, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2022160-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022160-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022160-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022160-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022160-E.png"
    },
    {
        "id": 2022161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 161,
        "context": "Uma empresa de engenharia projetou uma casa com a forma de um ret\u00e2ngulo para um de seus clientes. Esse cliente solicitou a inclus\u00e3o de uma varanda em forma de L. A figura apresenta a planta baixa desenhada pela empresa, j\u00e1 com a varanda inclu\u00edda, cujas medidas, indicadas em cent\u00edmetro, representam os valores das dimens\u00f5es da varanda na escala de 1 : 50.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/161/e1e86e81-76dc-4763-a118-273941076831.png)",
        "context_image": "2022161.png",
        "alternatives_introduction": "A medida real da \u00e1rea da varanda, em metro quadrado, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "33,40",
        "A_file": null,
        "B": "66,80",
        "B_file": null,
        "C": "89,24",
        "C_file": null,
        "D": "133,60",
        "D_file": null,
        "E": "534,40",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 162,
        "context": "Uma loja de roupas fixou uma meta de vendas de 77 000 reais para um determinado m\u00eas de 30 dias. O gr\u00e1fico mostra o volume de vendas dessa loja, em real, nos dez primeiros dias do m\u00eas e entre o dia dez e o dia vinte desse m\u00eas, nos seus dois \u00fanicos setores (infantil e adulto). Suponha que a varia\u00e7\u00e3o no volume de vendas, para o per\u00edodo registrado, tenha se dado de forma linear, como mostrado no gr\u00e1fico, e que essa tend\u00eancia se mantenha a mesma para os pr\u00f3ximos dez dias.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/162/0942383a-b8ee-4c44-a9ad-ae50d4204c0c.png)",
        "context_image": "2022162.png",
        "alternatives_introduction": "Ao final do trig\u00e9simo dia, quanto faltar\u00e1 no volume de vendas, em real, para que a meta fixada para o m\u00eas seja alcan\u00e7ada?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "5 000",
        "A_file": null,
        "B": "7 000",
        "B_file": null,
        "C": "11 000",
        "C_file": null,
        "D": "18 000",
        "D_file": null,
        "E": "29 000",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 163,
        "context": "Em uma universidade, atuam professores que est\u00e3o enquadrados funcionalmente pela sua maior titula\u00e7\u00e3o: mestre ou doutor. Nela h\u00e1, atualmente, 60 mestres e 40 doutores. Os sal\u00e1rios mensais dos professores mestres e dos doutores s\u00e3o, respectivamente, R$ 8 000,00 e  \nR$ 12 000,00.  \nA diretoria da institui\u00e7\u00e3o pretende proporcionar um aumento salarial diferenciado para o ano seguinte, de tal forma que o sal\u00e1rio m\u00e9dio mensal dos professores dessa institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o ultrapasse R$ 12 240,00. A universidade j\u00e1 estabeleceu que o aumento salarial ser\u00e1 de 25% para os mestres e precisa ainda definir o percentual de reajuste para os doutores.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Mantido o n\u00famero atual de professores com suas atuais titula\u00e7\u00f5es, o aumento salarial, em porcentagem, a ser concedido aos doutores dever\u00e1 ser de, no m\u00e1ximo,",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "14,4.",
        "A_file": null,
        "B": "20,7.",
        "B_file": null,
        "C": "22,0.",
        "C_file": null,
        "D": "30,0.",
        "D_file": null,
        "E": "37,5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 164,
        "context": "Um borrifador de atua\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica libera, a cada acionamento, uma mesma quantidade de inseticida. O recipiente desse produto, quando cheio, cont\u00e9m 360 mL de inseticida, que duram 60 dias se o borrifador permanecer ligado ininterruptamente e for acionado a cada 48 minutos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade de inseticida que \u00e9 liberada a cada acionamento do borrifador, em mililitro, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "0,125.",
        "A_file": null,
        "B": "0,200.",
        "B_file": null,
        "C": "4,800.",
        "C_file": null,
        "D": "6,000.",
        "D_file": null,
        "E": "12,000.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 165,
        "context": "Definem-se o dia e o ano de um planeta de um sistema solar como sendo, respectivamente, o tempo que o planeta leva para dar 1 volta completa em torno de seu pr\u00f3prio eixo de rota\u00e7\u00e3o e o tempo para dar 1 volta completa em torno de seu Sol.  \nSuponha que exista um planeta Z, em algum sistema solar, onde um dia corresponda a 73 dias terrestres e que 2 de seus anos correspondam a 1 ano terrestre. Considere que 1 ano terrestre tem 365 de seus dias.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "No planeta Z, seu ano corresponderia a quantos de seus dias?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "2,5",
        "A_file": null,
        "B": "10,0",
        "B_file": null,
        "C": "730,0",
        "C_file": null,
        "D": "13 322,5",
        "D_file": null,
        "E": "53 290,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022166,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 166,
        "context": "Em uma competi\u00e7\u00e3o de velocidade, diz-se que h\u00e1 uma ultrapassagem quando um ve\u00edculo que est\u00e1 atr\u00e1s de outro passa \u00e0 sua frente, com ambos se deslocando no mesmo sentido. Considere uma competi\u00e7\u00e3o automobil\u00edstica entre cinco carros em uma pista com 100 m de comprimento, onde todos largam no mesmo instante e da mesma linha.  \nO gr\u00e1fico mostra a varia\u00e7\u00e3o da dist\u00e2ncia percorrida por cada  \nve\u00edculo, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, durante toda a competi\u00e7\u00e3o.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/166/efa5ccf4-a844-4c87-b110-7a675585a779.png)",
        "context_image": "2022166.png",
        "alternatives_introduction": "Qual o n\u00famero de ultrapassagens, ap\u00f3s o in\u00edcio da competi\u00e7\u00e3o, efetuadas pelo ve\u00edculo que chegou em\n\u00faltimo lugar?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "2",
        "B_file": null,
        "C": "3",
        "C_file": null,
        "D": "4",
        "D_file": null,
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 167,
        "context": "Em uma loja, o pre\u00e7o promocional de uma geladeira \u00e9 de R$ 1 000,00 para pagamento somente em dinheiro. Seu pre\u00e7o normal, fora da promo\u00e7\u00e3o, \u00e9 10% maior. Para pagamento feito com o cart\u00e3o de cr\u00e9dito da loja, \u00e9 dado um desconto de 2% sobre o pre\u00e7o normal.  \nUma cliente decidiu comprar essa geladeira, optando pelo pagamento com o cart\u00e3o de cr\u00e9dito da loja. Ela calculou que o valor a ser pago seria o pre\u00e7o promocional acrescido de 8%. Ao ser informada pela loja do valor a  \npagar, segundo sua op\u00e7\u00e3o, percebeu uma diferen\u00e7a entre seu c\u00e1lculo e o valor que lhe foi apresentado",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O valor apresentado pela loja, comparado ao valor calculado pela cliente, foi",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "R$ 2,00 menor.",
        "A_file": null,
        "B": "R$ 100,00 menor.",
        "B_file": null,
        "C": "R$ 200,00 menor.",
        "C_file": null,
        "D": "R$ 42,00 maior.",
        "D_file": null,
        "E": "R$ 80,00 maior.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 168,
        "context": "Uma pessoa precisa se deslocar de autom\u00f3vel do ponto P para o ponto Q, indicados na figura, na qual as linhas verticais e horizontais simbolizam ruas\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/168/5c7c6e9a-c900-4910-a9d0-af84f8f5b8c4.png)\n\nPor causa do sentido de tr\u00e1fego nessas ruas, o caminho poligonal destacado \u00e9 a possibilidade mais curta de efetuar esse deslocamento. Para descrev\u00ea-lo, deve-se especificar qual o sentido a ser tomado em cada cruzamento de ruas, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 dire\u00e7\u00e3o de deslocamento do autom\u00f3vel, que se movimentar\u00e1 continuamente. Para isso, empregam-se as letras E, F e D para indicar  \n\u201cvire \u00e0 esquerda\u201d, \u201csiga em frente\u201d e \u201cvire \u00e0 direita\u201d, respectivamente.",
        "context_image": "2022168.png",
        "alternatives_introduction": "A sequ\u00eancia de letras que descreve o caminho poligonal destacado \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "DDEFDDEEFFD.",
        "A_file": null,
        "B": "DFEFDDDEFFD.",
        "B_file": null,
        "C": "DFEFDDEEFFD.",
        "C_file": null,
        "D": "EFDFEEDDFFE.",
        "D_file": null,
        "E": "EFDFEEEDFFE.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022169,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 169,
        "context": "Uma loja comercializa cinco modelos de caixas-d\u2019\u00e1gua (I, II, III, IV e V), todos em formato de cilindro reto de base circular. Os modelos II, III, IV e V t\u00eam as especifica\u00e7\u00f5es de suas dimens\u00f5es dadas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s dimens\u00f5es do modelo I, cuja profundidade \u00e9 P e \u00e1rea da base \u00e9 Ab, como segue:\n\n\u2022 modelo II: o dobro da profundidade e a metade da  \n\u00e1rea da base do modelo I;  \n\u2022 modelo III: o dobro da profundidade e a metade do  \nraio da base do modelo I;  \n\u2022 modelo IV: a metade da profundidade e o dobro da  \n\u00e1rea da base do modelo I;  \n\u2022 modelo V: a metade da profundidade e o dobro do  \nraio da base do modelo I.\n\nUma pessoa pretende comprar nessa loja o modelo  \nde caixa-d\u2019\u00e1gua que ofere\u00e7a a maior capacidade  \nvolum\u00e9trica",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O modelo escolhido deve ser o",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022170,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 170,
        "context": "No per\u00edodo de 2005 a 2013, o valor de venda dos im\u00f3veis em uma cidade apresentou alta, o que resultou no aumento dos alugu\u00e9is. Os gr\u00e1ficos apresentam a evolu\u00e7\u00e3o desses valores, para um mesmo im\u00f3vel, no  \nmercado imobili\u00e1rio dessa cidade.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/170/be397d74-899b-444a-b587-931e9c3505ca.png)\n\nA rentabilidade do aluguel de um im\u00f3vel \u00e9 calculada pela raz\u00e3o entre o valor mensal de aluguel e o valor de mercado desse im\u00f3vel.",
        "context_image": "2022170.png",
        "alternatives_introduction": "Com base nos dados fornecidos, em que ano a rentabilidade do aluguel foi maior?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "2005",
        "A_file": null,
        "B": "2007",
        "B_file": null,
        "C": "2009",
        "C_file": null,
        "D": "2011",
        "D_file": null,
        "E": "2013",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 171,
        "context": "Nos cinco jogos finais da \u00faltima temporada, com uma m\u00e9dia de 18 pontos por jogo, um jogador foi eleito o melhor do campeonato de basquete. Na atual temporada, cinco jogadores t\u00eam a chance de igualar ou melhorar essa m\u00e9dia. No quadro est\u00e3o registradas as pontua\u00e7\u00f5es desses cinco jogadores nos quatro primeiros jogos das finais deste ano.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/171/45b098d3-26d2-49c5-a129-40e85febb05b.png)\n\nO quinto e \u00faltimo jogo ser\u00e1 realizado para decidir a equipe campe\u00e3 e qual o melhor jogador da temporada.",
        "context_image": "2022171.png",
        "alternatives_introduction": "O jogador que precisa fazer a menor quantidade de pontos no quinto jogo, para igualar a m\u00e9dia de pontos do melhor jogador da temporada passada, \u00e9 o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022172,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 172,
        "context": "Um casal planeja construir em sua ch\u00e1cara uma piscina com o formato de um paralelep\u00edpedo reto ret\u00e2ngulo com capacidade para 90 000 L de \u00e1gua. O casal contratou uma empresa de constru\u00e7\u00f5es que apresentou cinco projetos com diferentes combina\u00e7\u00f5es nas dimens\u00f5es internas de profundidade, largura e comprimento. A piscina a ser constru\u00edda ter\u00e1 revestimento interno em suas paredes e fundo com uma mesma cer\u00e2mica, e o casal ir\u00e1 escolher o projeto que exija a menor \u00e1rea de revestimento.\n\nAs dimens\u00f5es internas de profundidade, largura e comprimento, respectivamente, para cada um dos projetos, s\u00e3o:\n\n\u2022 projeto I: 1,8 m, 2,0 m e 25,0 m;  \n\u2022 projeto II: 2,0 m, 5,0 m e 9,0 m;  \n\u2022 projeto III: 1,0 m, 6,0 m e 15,0 m;  \n\u2022 projeto IV: 1,5 m, 15,0 m e 4,0 m;  \n\u2022 projeto V: 2,5 m, 3,0 m e 12,0 m.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O projeto que o casal dever\u00e1 escolher ser\u00e1 o",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 173,
        "context": "Uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior ofereceu vagas em um processo seletivo de acesso a seus cursos. Finalizadas as inscri\u00e7\u00f5es, foi divulgada a rela\u00e7\u00e3o do n\u00famero de candidatos por vaga em cada um dos cursos oferecidos. Esses dados s\u00e3o apresentados no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/173/0e6a9a19-bb58-4f93-bcb9-b7f26f5df5e7.png)",
        "context_image": "2022173.png",
        "alternatives_introduction": "Qual foi o n\u00famero total de candidatos inscritos nesse processo seletivo?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "200",
        "A_file": null,
        "B": "400",
        "B_file": null,
        "C": "1200",
        "C_file": null,
        "D": "1235",
        "D_file": null,
        "E": "7200",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022174,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 174,
        "context": "Pe\u00e7as met\u00e1licas de aeronaves abandonadas em aeroportos ser\u00e3o recicladas. Uma dessas pe\u00e7as \u00e9 maci\u00e7a e tem o formato cil\u00edndrico, com a medida do raio da base igual a 4 cm e a da altura igual a 50 cm. Ela ser\u00e1 derretida, e o volume de metal resultante ser\u00e1 utilizado para a fabrica\u00e7\u00e3o de esferas maci\u00e7as com di\u00e2metro de 1 cm, a serem usadas para confeccionar rolamentos. Para estimar a quantidade de esferas que poder\u00e3o ser produzidas a partir de cada uma das pe\u00e7as cil\u00edndricas, admite-se que n\u00e3o ocorre perda de material durante o processo de derretimento.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantas dessas esferas poder\u00e3o ser obtidas a partir de cada pe\u00e7a cil\u00edndrica?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "800",
        "A_file": null,
        "B": "1200",
        "B_file": null,
        "C": "2400",
        "C_file": null,
        "D": "4800",
        "D_file": null,
        "E": "6400",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 175,
        "context": "Ao escutar a not\u00edcia de que um filme rec\u00e9m-lan\u00e7ado arrecadou, no primeiro m\u00eas de lan\u00e7amento, R$ 1,35 bilh\u00e3o em bilheteria, um estudante escreveu corretamente o n\u00famero que representa essa quantia, com todos os seus  \nalgarismos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero escrito pelo estudante foi",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "135 000,00.",
        "A_file": null,
        "B": "1 350 000,00.",
        "B_file": null,
        "C": "13 500 000,00.",
        "C_file": null,
        "D": "135 000 000,00.",
        "D_file": null,
        "E": "1 350 000 000,00",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 176,
        "context": "![](https://enem.dev/2022/questions/176/eebeabf5-0dec-4070-abd5-f803bb370dd9.png)",
        "context_image": "2022176.png",
        "alternatives_introduction": "Pretende-se que a dist\u00e2ncia percorrida entre as duas cidades, pelas Rodovias 001 e 002, passando pelo ponto de conex\u00e3o, seja a menor poss\u00edvel.\nDadas as exig\u00eancias do projeto, qual das localiza\u00e7\u00f5es sugeridas deve ser a escolhida para o ponto de conex\u00e3o?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "I",
        "A_file": null,
        "B": "II",
        "B_file": null,
        "C": "III",
        "C_file": null,
        "D": "IV",
        "D_file": null,
        "E": "V",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 177,
        "context": "Uma pessoa precisa contratar um oper\u00e1rio para fazer um servi\u00e7o em sua casa. Para isso, ela postou um an\u00fancio em uma rede social.  \nCinco pessoas responderam informando pre\u00e7os por hora trabalhada, gasto di\u00e1rio com transporte e tempo necess\u00e1rio para conclus\u00e3o do servi\u00e7o, conforme valores apresentados no quadro.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/177/fb1d11e4-76d3-4657-b78f-84e7bcd81f6c.png)",
        "context_image": "2022177.png",
        "alternatives_introduction": "Se a pessoa pretende gastar o m\u00ednimo poss\u00edvel com essa contrata\u00e7\u00e3o, ir\u00e1 contratar o oper\u00e1rio",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "I.",
        "A_file": null,
        "B": "II.",
        "B_file": null,
        "C": "III.",
        "C_file": null,
        "D": "IV.",
        "D_file": null,
        "E": "V.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 178,
        "context": "Uma cozinheira produz docinhos especiais por encomenda. Usando uma receita-base de massa, ela prepara uma por\u00e7\u00e3o, com a qual produz 50 docinhos maci\u00e7os de formato esf\u00e9rico, com 2 cm de di\u00e2metro. Um cliente encomenda 150 desses docinhos, mas pede que cada um tenha formato esf\u00e9rico com 4 cm de di\u00e2metro.  \nA cozinheira pretende preparar o n\u00famero exato de por\u00e7\u00f5es da receita-base de massa necess\u00e1rio para produzir os docinhos dessa encomenda",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantas por\u00e7\u00f5es da receita-base de massa ela deve preparar para atender esse cliente?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "3",
        "B_file": null,
        "C": "6",
        "C_file": null,
        "D": "12",
        "D_file": null,
        "E": "24",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 179,
        "context": "A esperan\u00e7a de vida ao nascer \u00e9 o n\u00famero m\u00e9dio de anos que um indiv\u00edduo tende a viver a partir de seu nascimento, considerando dados da popula\u00e7\u00e3o. No Brasil, esse n\u00famero vem aumentando consideravelmente, como mostra o gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/179/08b6ac03-1a1c-4a0d-b246-dc37098794ad.png)\n\nDispon\u00edvel em: http://cod.ibge.gov.br. Acesso em: 6 mar. 2014 (adaptado).\n\nPode-se observar que a esperan\u00e7a de vida ao nascer em 2012 foi exatamente a m\u00e9dia das registradas nos anos de 2011 e 2013. Suponha que esse fato tamb\u00e9m ocorreu com a esperan\u00e7a de vida ao nascer em 2013, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s esperan\u00e7as de vida de 2012 e de 2014.",
        "context_image": "2022179.png",
        "alternatives_introduction": "Caso a suposi\u00e7\u00e3o feita tenha sido confirmada, a esperan\u00e7a de vida ao nascer no Brasil no ano de 2014 ter\u00e1 sido, em ano, igual a",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "74,23.",
        "A_file": null,
        "B": "74,51.",
        "B_file": null,
        "C": "75,07.",
        "C_file": null,
        "D": "75,23.",
        "D_file": null,
        "E": "78,49.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2022180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2022,
        "index": 180,
        "context": "Na figura est\u00e3o destacadas duas trajet\u00f3rias sobre a superf\u00edcie do globo terrestre, descritas ao se percorrer parte dos meridianos 1, 2 e da Linha do Equador, sendo que os meridianos 1 e 2 est\u00e3o contidos em planos perpendiculares entre si. O plano \u03b1 \u00e9 paralelo ao que cont\u00e9m a Linha do Equador.\n\n![](https://enem.dev/2022/questions/180/f3e0feaa-a265-4d9f-894f-63135acff616.png)",
        "context_image": "2022180.png",
        "alternatives_introduction": "A vista superior da proje\u00e7\u00e3o ortogonal sobre o plano \u03b1 dessas duas trajet\u00f3rias \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2022180-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2022180-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2022180-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2022180-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2022180-E.png"
    },
    {
        "id": 2023128,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 128,
        "context": "\u00c9 comum em viagens de avi\u00e3o sermos solicitados a desligar aparelhos cujo funcionamento envolva a emiss\u00e3o ou a recep\u00e7\u00e3o de ondas eletromagn\u00e9ticas, como celulares. A justificativa dada para esse procedimento \u00e9, entre outras coisas, a necessidade de eliminar fontes de sinais eletromagn\u00e9ticos que possam interferir nas comunica\u00e7\u00f5es, via r\u00e1dio, dos pilotos com a torre de controle.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Essa interfer\u00eancia poder\u00e1 ocorrer somente se as ondas emitidas pelo celular e as recebidas pelo r\u00e1dio do avi\u00e3o",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Forem ambas aud\u00edveis.",
        "A_file": null,
        "B": "Tiverem a mesma pot\u00eancia.",
        "B_file": null,
        "C": "Tiverem a mesma frequ\u00eancia.",
        "C_file": null,
        "D": "Tiverem a mesma intensidade.",
        "D_file": null,
        "E": "Propagarem-se com velocidades diferentes.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023129,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 129,
        "context": "O Aldrin \u00e9 um inseticida agr\u00edcola organoclorado sint\u00e9tico de baixa polaridade, cuja estrutura molecular sim\u00e9trica, de f\u00f3rmula ![](https://enem.dev/broken-image.svg), est\u00e1 representada na figura. Introduzido na agricultura a partir da d\u00e9cada de 1950, esse composto apresenta alta persist\u00eancia no meio ambiente e acumula\u00e7\u00e3o nos organismos, sendo danoso para a sa\u00fade.\n\n![](https://enem.dev/broken-image.svg)\n\nVIEGAS J\u00daNIOR, C. Terpenos com atividade inseticida: uma alternativa para o controle qu\u00edmico de insetos. **Qu\u00edmica Nova**, v. 26, n. 3, 2003 (adaptado).\n\nUm pesquisador coletou fluidos biol\u00f3gicos de indiv\u00edduos de uma popula\u00e7\u00e3o contaminada por esse inseticida agr\u00edcola. Ele analisou amostras de saliva, sangue, l\u00e1grima, urina e leite quanto \u00e0 presen\u00e7a dessa subst\u00e2ncia.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Em qual dos fluidos o pesquisador provavelmente encontrou a maior concentra\u00e7\u00e3o dessa subst\u00e2ncia?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Saliva, por consequ\u00eancia da atividade de enzimas.",
        "A_file": null,
        "B": "Sangue, em fun\u00e7\u00e3o das hem\u00e1cias e leuc\u00f3citos.",
        "B_file": null,
        "C": "L\u00e1grima, em raz\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de sais.",
        "C_file": null,
        "D": "Urina, pela presenca de mol\u00e9culas de ureia.",
        "D_file": null,
        "E": "Leite, por causa do alto teor de gorduras.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023130,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 130,
        "context": "Uma cafeteria adotou copos fabricados a partir de uma composi\u00e7\u00e3o de 50% de pl\u00e1stico reciclado n\u00e3o biodegrad\u00e1vel e 50% de casca de caf\u00e9. O copo \u00e9 reutiliz\u00e1vel e retorn\u00e1vel, pois o material, semelhante a uma cer\u00e2mica, suporta a lavagem. Embora ele seja comercializado por um pre\u00e7o considerado alto quando comparado ao de um copo de pl\u00e1stico descart\u00e1vel, essa cafeteria possibilita aos clientes retornarem o copo sujo e levarem o caf\u00e9 quente servido em outro copo j\u00e1 limpo e higienizado. O material desse copo oferece tamb\u00e9m o conforto de n\u00e3o esquentar na parte externa.\n\n**Cafeteria adota copo reutiliz\u00e1vel feito com casca de caf\u00e9.** Dispon\u00edvel em: www.gazetadopovo.com.br. Acesso em: 5 dez. 2019 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quais duas vantagens esse copo apresenta em compara\u00e7\u00e3o ao copo descart\u00e1vel?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Ter a durabilidade de uma cer\u00e2mica e ser totalmente biodegrad\u00e1vel.",
        "A_file": null,
        "B": "Ser t\u00e3o dur\u00e1vel quanto uma cer\u00e2mica e ter alta condutividade t\u00e9rmica.",
        "B_file": null,
        "C": "Ser um mau condutor t\u00e9rmico e aumentar o res\u00edduo biodegrad\u00e1vel na natureza.",
        "C_file": null,
        "D": "Ter baixa condutividade t\u00e9rmica e reduzir o res\u00edduo n\u00e3o biodegrad\u00e1vel na natureza.",
        "D_file": null,
        "E": "Ter alta condutividade t\u00e9rmica e possibilitar a degrada\u00e7\u00e3o do material no meio ambiente.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023131,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 131,
        "context": "O consumo exagerado de refrigerantes \u00e9 preocupante, pois contribui para o aumento de casos de obesidade e diabetes. Considere dois refrigerantes enlatados, um comum e um diet, e que ambos possuam a mesma quantidade de aditivos, exceto pela presen\u00e7a de a\u00e7\u00facar. O refrigerante comum cont\u00e9m basicamente \u00e1gua carbonatada e grande quantidade de a\u00e7\u00facar; j\u00e1 o refrigerante diet tem \u00e1gua carbonatada e ado\u00e7antes, cujas massas s\u00e3o muito pequenas.\n\nCAVAGIS, A. D. M.; PEREIRA, E. A.; OLIVEIRA, L. C. Um m\u00e9todo simples para avaliar o teor de sacarose e CO2 em refrigerantes. **Qu\u00edmica Nova na Escola**, n. 3, ago. 2014 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Entre as duas vers\u00f5es apresentadas, o refrigerante comum possui",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Maior densidade.",
        "A_file": null,
        "B": "Menor viscosidade.",
        "B_file": null,
        "C": "Maior volume de g\u00e1s dissolvido.",
        "C_file": null,
        "D": "Menor massa de solutos dissolvidos.",
        "D_file": null,
        "E": "Maior temperatura de congelamento.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023136,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 136,
        "context": "Um artista pl\u00e1stico esculpe uma escultura a partir de um bloco de madeira de lei, em etapas. Inicialmente, esculpe um cone reto com 36 cm de altura e di\u00e2metro da base medindo 18 cm. Em seguida, remove desse cone um cone menor, cujo di\u00e2metro da base mede 6 cm, obtendo, assim, um tronco de cone, conforme ilustrado na figura.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/136/565c2d5a-96a0-4468-9bb1-2710707a40fd.png)\n\nEm seguida, perfura esse tronco de cone, removendo um cilindro reto, de di\u00e2metro 6 cm, cujo eixo de simetria \u00e9 o mesmo do cone original. Dessa forma, ao final, a escultura tem a forma de um tronco de cone com uma perfura\u00e7\u00e3o cil\u00edndrica de base a base.  \nO tipo de madeira utilizada para produzir essa escultura tem massa igual a 0,6 g por cent\u00edmetro c\u00fabico de volume. Utilize 3 como aproxima\u00e7\u00e3o para \u03c0.",
        "context_image": "2023136.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a massa, em grama, dessa escultura?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "1.198,8",
        "A_file": null,
        "B": "1.296,0",
        "B_file": null,
        "C": "1.360,8",
        "C_file": null,
        "D": "4.665,6",
        "D_file": null,
        "E": "4.860,0",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023137,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 137,
        "context": "Os 100 funcion\u00e1rios de uma empresa est\u00e3o distribu\u00eddos em dois setores: Produ\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o.\n\nOs funcion\u00e1rios de um mesmo setor recebem sal\u00e1rios com valores iguais. O quadro apresenta a quantidade de funcion\u00e1rios por setor e seus respectivos sal\u00e1rios.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/137/fc161c5c-10e9-46d8-a75d-09c59b21d5a4.png)",
        "context_image": "2023137.png",
        "alternatives_introduction": "A m\u00e9dia dos sal\u00e1rios dos 100 funcion\u00e1rios dessa empresa, em real, \u00e9",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "2.000,00.",
        "A_file": null,
        "B": "2.500,00.",
        "B_file": null,
        "C": "3.250,00.",
        "C_file": null,
        "D": "4.500,00.",
        "D_file": null,
        "E": "9.000,00.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023138,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 138,
        "context": "Visando atrair mais clientes, o gerente de uma loja anunciou uma promo\u00e7\u00e3o em que cada cliente que realizar uma compra pode ganhar um voucher para ser usado em sua pr\u00f3xima compra. Para ganhar seu voucher, o cliente precisa retirar, ao acaso, uma bolinha de dentro de cada uma das duas urnas A e B disponibilizadas pelo gerente, nas quais h\u00e1 apenas bolinhas pretas e brancas. Atualmente, a probabilidade de se escolher, ao acaso, uma bolinha preta na urna A \u00e9 igual a 20% e a probabilidade de se escolher uma bolinha preta na urna B \u00e9 25%. Ganha o voucher o cliente que retirar duas bolinhas pretas, uma de cada urna.\n\nCom o passar dos dias, o gerente percebeu que, para a promo\u00e7\u00e3o ser vi\u00e1vel aos neg\u00f3cios, era preciso alterar a probabilidade de acerto do cliente sem alterar a regra da promo\u00e7\u00e3o. Para isso, resolveu alterar a quantidade de bolinhas brancas na urna B de forma que a probabilidade de um cliente ganhar o voucher passasse a ser menor ou igual a 1%. Sabe-se que a urna B tem 4 bolinhas pretas e que, em ambas as urnas, todas as bolinhas t\u00eam a mesma probabilidade de serem retiradas.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o n\u00famero m\u00ednimo de bolinhas brancas que o gerente deve adicionar \u00e0 urna B?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "20",
        "A_file": null,
        "B": "60",
        "B_file": null,
        "C": "64",
        "C_file": null,
        "D": "68",
        "D_file": null,
        "E": "80",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023139,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 139,
        "context": "O gerente de uma f\u00e1brica pretende comparar a evolu\u00e7\u00e3o das vendas de dois produtos similares (I e II). Para isso, passou a verificar o n\u00famero de unidades vendidas de cada um desses produtos em cada m\u00eas. Os resultados dessa verifica\u00e7\u00e3o, para os meses de abril a junho, s\u00e3o apresentados na tabela.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/139/abba5cb1-da9d-4899-bda7-97099ca51147.png)\n\nO gerente estava decidido a cessar a produ\u00e7\u00e3o do produto II no m\u00eas seguinte \u00e0quele em que as vendas do produto I superassem as do produto II.  \nSuponha que a varia\u00e7\u00e3o na quantidade de unidades vendidas dos produtos I e II se manteve, m\u00eas a m\u00eas, como no per\u00edodo representado na tabela.",
        "context_image": "2023139.png",
        "alternatives_introduction": "Em qual m\u00eas o produto II parou de ser produzido?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Junho.",
        "A_file": null,
        "B": "Julho.",
        "B_file": null,
        "C": "Agosto.",
        "C_file": null,
        "D": "Setembro.",
        "D_file": null,
        "E": "Outubro.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023140,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 140,
        "context": "Uma empresa de transporte faz regularmente um levantamento do n\u00famero de viagens realizadas durante o dia por todos os 160 motoristas cadastrados em seu aplicativo. Em um certo dia, foi gerado um relat\u00f3rio, por meio de um gr\u00e1fico de barras, no qual se relacionaram a quantidade de motoristas com a quantidade de viagens realizadas at\u00e9 aquele instante do dia.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/140/846c1155-c9f0-48ad-a862-f9bf883c3935.png)",
        "context_image": "2023140.png",
        "alternatives_introduction": "Comparando os valores da m\u00e9dia, da mediana e da moda da distribui\u00e7\u00e3o das quantidades de viagens realizadas pelos motoristas cadastrados nessa empresa, obt\u00e9m-se",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "Mediana = m\u00e9dia < moda.",
        "A_file": null,
        "B": "Mediana = moda < m\u00e9dia.",
        "B_file": null,
        "C": "Mediana < m\u00e9dia < moda.",
        "C_file": null,
        "D": "Moda < m\u00e9dia < mediana.",
        "D_file": null,
        "E": "Moda < mediana < m\u00e9dia.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023141,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 141,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual a probabilidade de o vencedor do sorteio ser um estudante do terceiro ano?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": null,
        "A_file": "2023141-A.jpg",
        "B": null,
        "B_file": "2023141-B.jpg",
        "C": null,
        "C_file": "2023141-C.jpg",
        "D": null,
        "D_file": "2023141-D.jpg",
        "E": null,
        "E_file": "2023141-E.jpg"
    },
    {
        "id": 2023142,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 142,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a quantidade m\u00ednima de \u00e1gua, em litro, que cada morador, em m\u00e9dia, dever\u00e1 economizar por dia, de modo que o reservat\u00f3rio n\u00e3o fique sem \u00e1gua nos pr\u00f3ximos 10 dias?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "50",
        "A_file": null,
        "B": "60",
        "B_file": null,
        "C": "80",
        "C_file": null,
        "D": "140",
        "D_file": null,
        "E": "150",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023143,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 143,
        "context": "Em janeiro do ano passado, a dire\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica abriu uma creche para os filhos de seus funcion\u00e1rios, com 10 salas, cada uma com capacidade para atender 10 crian\u00e7as a cada ano. As vagas s\u00e3o sorteadas entre os filhos dos funcion\u00e1rios inscritos, enquanto os n\u00e3o contemplados pelo sorteio formam uma lista de espera. No ano passado, a lista de espera teve 400 nomes e, neste ano, esse n\u00famero cresceu 10%. A dire\u00e7\u00e3o da f\u00e1brica realizou uma pesquisa e constatou que a lista de espera para o pr\u00f3ximo ano ter\u00e1 a mesma quantidade de nomes da lista de espera deste ano. Decidiu, ent\u00e3o, construir, ao longo desse ano, novas salas para a creche, tamb\u00e9m com capacidade de atendimento para 10 crian\u00e7as cada, de modo que o n\u00famero de nomes na lista de espera no pr\u00f3ximo ano seja 25% menor que o deste ano.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O n\u00famero m\u00ednimo de salas que dever\u00e3o ser constru\u00eddas \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "10",
        "A_file": null,
        "B": "11",
        "B_file": null,
        "C": "12",
        "C_file": null,
        "D": "30",
        "D_file": null,
        "E": "33",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023145,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 145,
        "context": "Num certo momento de um jogo digital, a tela apresenta a imagem representada na figura. O ponto Q1 representa a posi\u00e7\u00e3o de um jogador que est\u00e1 com a bola, os pontos Q2, Q3, Q4 , Q5 e Q6  \ntamb\u00e9m indicam posi\u00e7\u00f5es de jogadores da mesma equipe, e os pontos A e B indicam os dois p\u00e9s da trave mais pr\u00f3xima deles. No momento da partida retratado, o jogador Q1 tem a posse da bola, que ser\u00e1 passada para um dos outros jogadores das posi\u00e7\u00f5es Qn, n \u2208 {2, 3, 4, 5, 6}, cujo \u00e2ngulo AQnB tenha a mesma medida do \u00e2ngulo AQ1 B.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/145/f338280e-33fe-4896-b296-cfb94ca78430.png)",
        "context_image": "2023145.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o jogador que receber\u00e1 a bola?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2023145-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023145-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023145-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023145-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023145-E.png"
    },
    {
        "id": 2023146,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 146,
        "context": "![](https://enem.dev/2023/questions/146/74e0c851-b2af-410d-9f19-3348dd8f883a.jpg)",
        "context_image": "2023146.jpg",
        "alternatives_introduction": "Considere que os n\u00fameros colocados nos v\u00e9rtices do tri\u00e2ngulo estejam em progress\u00e3o aritm\u00e9tica de raz\u00e3o igual a 2.\nNas condi\u00e7\u00f5es propostas, quais as poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para as somas dos n\u00fameros que formam os lados do tri\u00e2ngulo?",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "H\u00e1 somente uma solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, e as somas em cada lado do tri\u00e2ngulo s\u00e3o iguais a 7.",
        "A_file": null,
        "B": "H\u00e1 somente uma solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel, e as somas em cada lado do tri\u00e2ngulo s\u00e3o iguais a 9.",
        "B_file": null,
        "C": "H\u00e1 somente duas solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, uma em que as somas em cada lado do tri\u00e2ngulo s\u00e3o iguais a 7 e outra em que as somas s\u00e3o iguais a 9.",
        "C_file": null,
        "D": "H\u00e1 somente duas solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, uma em que as somas em cada lado do tri\u00e2ngulo s\u00e3o iguais a 9 e outra em que as somas s\u00e3o iguais a 12.",
        "D_file": null,
        "E": "H\u00e1 somente duas solu\u00e7\u00f5es poss\u00edveis, uma em que as somas em cada lado do tri\u00e2ngulo s\u00e3o iguais a 10 e outra em que as somas s\u00e3o iguais a 11.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023147,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 147,
        "context": null,
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Alguns estudos comprovam que os carboidratos fornecem energia ao corpo, preservam as prote\u00ednas estruturais dos m\u00fasculos durante a pr\u00e1tica de atividade f\u00edsica e ainda d\u00e3o for\u00e7a para o c\u00e9rebro coordenar os movimentos, o que de fato tem impacto positivo no desenvolvimento do praticante. O ideal \u00e9 consumir 1 grama de carboidrato para cada minuto de caminhada.\nCIRINO, C. Boa pergunta: consumir carboidratos antes dos exerc\u00edcios melhora o desempenho do atleta? Revista Sa\u00fade! \u00c9 Vital, n. 330, nov. 2010 (adaptado).\nUm casal realizar\u00e1 diariamente 30 minutos de caminhada, ingerindo, antes dessa atividade, a quantidade ideal de carboidratos recomendada. Para ter o consumo ideal apenas por meio do consumo de p\u00e3o de f\u00f4rma integral, o casal planeja garantir o suprimento de p\u00e3es para um per\u00edodo de 30 dias ininterruptos. Sabe-se que cada pacote desse p\u00e3o vem com 18 fatias, e que cada uma delas tem 15 gramas de carboidratos.\nA quantidade m\u00ednima de pacotes de p\u00e3o de f\u00f4rma necess\u00e1rios para prover o suprimento a esse casal \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "6",
        "C_file": null,
        "D": "7",
        "D_file": null,
        "E": "8",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023150,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 150,
        "context": "Dirigir ap\u00f3s ingerir bebidas alco\u00f3licas \u00e9 uma atitude extremamente perigosa, uma vez que, a partir da primeira dose, a pessoa j\u00e1 come\u00e7a a ter perda de sensibilidade de movimentos e de reflexos. Apesar de a elimina\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o do \u00e1lcool depender de cada pessoa e de como o organismo consegue metabolizar a subst\u00e2ncia, ao final da primeira hora ap\u00f3s a ingest\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de \u00e1lcool (C) no sangue corresponde a aproximadamente 90% da quantidade (q) de \u00e1lcool ingerida, e a elimina\u00e7\u00e3o total dessa concentra\u00e7\u00e3o pode demorar at\u00e9 12 horas.\n\nDispon\u00edvel em: http://g1.globo.com. Acesso em: 1 dez. 2018 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, ao final da primeira hora ap\u00f3s a ingest\u00e3o da quantidade q de \u00e1lcool, a concentra\u00e7\u00e3o C dessa subst\u00e2ncia no sangue \u00e9 expressa algebricamente por",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "C = 0,9q",
        "A_file": null,
        "B": "C = 0,1q",
        "B_file": null,
        "C": "C = 1 \u2212 0,1q",
        "C_file": null,
        "D": "C = 1 \u2212 0,9q",
        "D_file": null,
        "E": "C = q \u2212 10",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023151,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 151,
        "context": "Um investidor iniciante observou o gr\u00e1fico que apresenta a evolu\u00e7\u00e3o dos valores de duas criptomoedas A e B em rela\u00e7\u00e3o ao tempo.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/151/276495a3-e5f2-4e4c-83b0-3473512a5274.png)\n\nDurante horas consecutivas, esses valores foram observados em nove instantes, representados por horas exatas.",
        "context_image": "2023151.png",
        "alternatives_introduction": "Em quantos desses instantes a criptomoeda A estava mais valorizada do que a criptomoeda B?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "3",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "6",
        "C_file": null,
        "D": "7",
        "D_file": null,
        "E": "9",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023155,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 155,
        "context": "Na planta baixa de um clube, a piscina \u00e9 representada por um quadrado cuja \u00e1rea real mede 400 m\u00b2. Ao redor dessa piscina, ser\u00e1 constru\u00edda uma cal\u00e7ada, de largura constante igual a 5 m.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/155/05746583-c107-4dd6-8a3b-7e7d0da99377.png)",
        "context_image": "2023155.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 a medida da \u00e1rea, em metro quadrado, ocupada pela cal\u00e7ada?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1.000",
        "A_file": null,
        "B": "900",
        "B_file": null,
        "C": "600",
        "C_file": null,
        "D": "500",
        "D_file": null,
        "E": "400",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023156,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 156,
        "context": "Uma pessoa caminha por 30 minutos e utiliza um aplicativo instalado em seu celular para monitorar a varia\u00e7\u00e3o da intensidade do sinal de internet recebido pelo aparelho durante o deslocamento. Chegando ao seu destino, o aplicativo forneceu este gr\u00e1fico:\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/156/e9e0b793-5535-48e6-87c6-5516e6d7c8cd.png)",
        "context_image": "2023156.png",
        "alternatives_introduction": "Por quantos minutos, durante essa caminhada, o celular dessa pessoa ficou sem receber sinal de internet?",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "6",
        "A_file": null,
        "B": "8",
        "B_file": null,
        "C": "10",
        "C_file": null,
        "D": "14",
        "D_file": null,
        "E": "24",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023157,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 157,
        "context": "Um professor, para promover a aprendizagem dos estudantes em estat\u00edstica, prop\u00f4s uma atividade. O objetivo era verificar o percentual de estudantes com massa corporal abaixo da m\u00e9dia e altura acima da m\u00e9dia de um grupo de estudantes. Para isso, usando uma balan\u00e7a e uma fita m\u00e9trica, avaliou uma amostra de dez estudantes, anotando as medidas observadas. O gr\u00e1fico apresenta a massa corporal, em quilograma, e a altura, em metro, obtidas na atividade\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/157/13cfbc97-0034-4904-9100-ff5ca3f6504e.png)\n\nAp\u00f3s a coleta dos dados, os estudantes calcularam a m\u00e9dia dos valores obtidos, referentes \u00e0 massa corporal e \u00e0 altura, obtendo, respectivamente, 80 kg e 1,65 m.",
        "context_image": "2023157.png",
        "alternatives_introduction": "Qual \u00e9 o percentual de estudantes dessa amostra com massa corporal abaixo da m\u00e9dia e altura acima da m\u00e9dia?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "10",
        "A_file": null,
        "B": "20",
        "B_file": null,
        "C": "30",
        "C_file": null,
        "D": "50",
        "D_file": null,
        "E": "70",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023158,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 158,
        "context": "Um pescador tem um custo fixo di\u00e1rio de R$ 900,00 com combust\u00edvel, iscas, manuten\u00e7\u00e3o de seu barco e outras pequenas despesas. Ele vende cada quilograma de peixe por R$ 5,00. Sua meta \u00e9 obter um lucro m\u00ednimo de R$ 800,00 por dia. Sozinho, ele consegue, ao final de um dia de trabalho, pescar 180 kg de peixe, o que \u00e9 suficiente apenas para cobrir o custo fixo di\u00e1rio. Portanto, precisa contratar ajudantes, pagando para cada um R$ 250,00 por dia de trabalho. Al\u00e9m desse valor, 4%dareceita obtida pela venda de peixe \u00e9 repartida igualmente entre os ajudantes. Considerando o tamanho de seu barco, ele pode contratar at\u00e9 5 ajudantes. Ele sabe que com um ajudante a pesca di\u00e1ria \u00e9 de 300 kg e que, a partir do segundo ajudante contratado, aumenta-se em 100 kg a quantidade de peixe pescada por ajudante em um dia de trabalho.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A quantidade m\u00ednima de ajudantes que esse pescador precisa contratar para conseguir o lucro di\u00e1rio pretendido \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "1",
        "A_file": null,
        "B": "2",
        "B_file": null,
        "C": "3",
        "C_file": null,
        "D": "4",
        "D_file": null,
        "E": "5",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023159,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 159,
        "context": "Um agricultor \u00e9 informado sobre um m\u00e9todo de prote\u00e7\u00e3o para sua lavoura que consiste em inserir larvas espec\u00edficas, de r\u00e1pida reprodu\u00e7\u00e3o. A reprodu\u00e7\u00e3o dessas larvas faz com que sua popula\u00e7\u00e3o multiplique-se por 10 a cada 3 dias e, para evitar eventuais desequil\u00edbrios, \u00e9 poss\u00edvel cessar essa reprodu\u00e7\u00e3o aplicando-se um produto X. O agricultor decide iniciar esse m\u00e9todo com 100 larvas e disp\u00f5e de 5 litros do produto X, cuja aplica\u00e7\u00e3o recomendada \u00e9 de exatamente 1 litro para cada popula\u00e7\u00e3o de 200 000 larvas. A quantidade total do produto X de que ele disp\u00f5e dever\u00e1 ser aplicada de uma \u00fanica vez.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Quantos dias ap\u00f3s iniciado esse m\u00e9todo o agricultor dever\u00e1 aplicar o produto X?",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "2",
        "A_file": null,
        "B": "4",
        "B_file": null,
        "C": "6",
        "C_file": null,
        "D": "12",
        "D_file": null,
        "E": "18",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023160,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 160,
        "context": "Ao realizar o cadastro em um aplicativo de investimentos, foi solicitado ao usu\u00e1rio que criasse uma senha, sendo permitido o uso somente dos seguintes caracteres:\n\n\u2022 algarismos de 0 a 9;\n\n\u2022 26 letras min\u00fasculas do alfabeto;\n\n\u2022 26 letras mai\u00fasculas do alfabeto;\n\n\u2022 6 caracteres especiais !, @, #, $, \\*, &.\n\nTr\u00eas tipos de estruturas para senha foram apresentadas ao usu\u00e1rio:\n\n\u2022 tipo I: formada por quaisquer quatro caracteres distintos, escolhidos dentre os permitidos;\n\n\u2022 tipo II: formada por cinco caracteres distintos, iniciando por tr\u00eas letras, seguidas por um algarismo e, ao final, um caractere especial;\n\n\u2022 tipo III: formada por seis caracteres distintos, iniciando por duas letras, seguidas por dois algarismos e, ao final, dois caracteres especiais.\n\nConsidere ![](https://enem.dev/2023/questions/160/a2d565c2-f39f-4b43-b261-087e349850fe.png)\u00a0as probabilidades de se descobrirem ao acaso, na primeira tentativa, as senhas dos tipos I, II e III, respectivamente.",
        "context_image": "2023160.png",
        "alternatives_introduction": "Nessas condi\u00e7\u00f5es, o tipo de senha que apresenta a menor probabilidade de ser descoberta ao acaso, na primeira tentativa, \u00e9 o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "Tipo I, pois p1 < p2 < p3.",
        "A_file": null,
        "B": "Tipo I, pois tem menor quantidade de caracteres.",
        "B_file": null,
        "C": "Tipo II, pois tem maior quantidade de letras.",
        "C_file": null,
        "D": "Tipo III, pois p3 < p2 < p1",
        "D_file": null,
        "E": "Tipo III, pois tem maior quantidade de caracteres.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023161,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 161,
        "context": "Uma loja vende seus produtos de duas formas: \u00e0 vista ou financiado em tr\u00eas parcelas mensais iguais. Para definir o valor dessas parcelas nas vendas financiadas, a loja aumenta em 20% o valor do produto \u00e0 vista e divide esse novo valor por 3. A primeira parcela deve ser paga no ato da compra, e as duas \u00faltimas, em 30 e 60 dias ap\u00f3s a compra.\n\nUm cliente da loja decidiu comprar, de forma financiada, um produto cujo valor \u00e0 vista \u00e9 R$ 1 500,00.\n\nUtilize 5,29 como aproxima\u00e7\u00e3o para 28.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A taxa mensal de juros compostos praticada nesse financiamento \u00e9 de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "6,7%",
        "A_file": null,
        "B": "10%",
        "B_file": null,
        "C": "20%",
        "C_file": null,
        "D": "21,5%",
        "D_file": null,
        "E": "23,3%",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023162,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 162,
        "context": "Para concretar a laje de sua resid\u00eancia, uma pessoa contratou uma construtora. Tal empresa informa que o pre\u00e7o\u00a0_y_\u00a0do concreto bombeado \u00e9 composto de duas partes: uma fixa, chamada de taxa de bombeamento, e uma vari\u00e1vel, que depende do volume\u00a0_x_\u00a0de concreto utilizado. Sabe-se que a taxa de bombeamento custa R$ 500,00 e que o metro c\u00fabico do concreto bombeado \u00e9 de R$ 250,00.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "A express\u00e3o que representa o pre\u00e7o\u00a0y\u00a0em fun\u00e7\u00e3o do volume\u00a0x, em metro c\u00fabico, \u00e9",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Y = 250x",
        "A_file": null,
        "B": "Y = 500x",
        "B_file": null,
        "C": "Y = 750x",
        "C_file": null,
        "D": "Y = 250x + 500",
        "D_file": null,
        "E": "Y = 500x + 250",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023163,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 163,
        "context": "Uma empresa de seguran\u00e7a domiciliar oferece o servi\u00e7o de patrulha noturna, no qual vigilantes em motocicletas fazem o monitoramento peri\u00f3dico de resid\u00eancias. A empresa conta com uma base, de onde acompanha o trajeto realizado pelos vigilantes durante as patrulhas e orienta o deslocamento de equipes de refor\u00e7o quando necess\u00e1rio. Numa patrulha rotineira, sem ocorr\u00eancias, um vigilante conduziu sua motocicleta a uma velocidade constante durante todo o itiner\u00e1rio estabelecido, levando 30 minutos para conclus\u00e3o. De acordo com os registros do GPS alocado na motocicleta, a dist\u00e2ncia da posi\u00e7\u00e3o do vigilante \u00e0 base, ao longo do tempo de realiza\u00e7\u00e3o do trajeto, \u00e9 descrita pelo gr\u00e1fico.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/163/ff0caefb-56e7-4c17-bae7-b65b91037e9c.png)",
        "context_image": "2023163.png",
        "alternatives_introduction": "A vista superior da trajet\u00f3ria realizada pelo vigilante durante a patrulha registrada no gr\u00e1fico \u00e9 descrita pela representa\u00e7\u00e3o",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2023163-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023163-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023163-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023163-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023163-E.png"
    },
    {
        "id": 2023164,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 164,
        "context": "O gr\u00e1fico exp\u00f5e alguns n\u00fameros da gripe A-H1N1. Entre as categorias que est\u00e3o em processo de imuniza\u00e7\u00e3o, uma j\u00e1 est\u00e1 completamente imunizada, a dos trabalhadores da sa\u00fade.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/164/194cf28a-b40d-493d-b106-8f71aee57f51.png)\n\n\u00c9poca, 26 abr. 2010 (adaptado).",
        "context_image": "2023164.png",
        "alternatives_introduction": "De acordo com o gr\u00e1fico, entre as demais categorias, a que est\u00e1 mais exposta ao v\u00edrus da gripe A-H1N1 \u00e9 a categoria de",
        "correct_alternative": "D",
        "A": "Ind\u00edgenas.",
        "A_file": null,
        "B": "Gestantes.",
        "B_file": null,
        "C": "Doentes cr\u00f4nicos.",
        "C_file": null,
        "D": "Adultos entre 20 e 29 anos.",
        "D_file": null,
        "E": "Crian\u00e7as de 6 meses a 2 anos.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023165,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 165,
        "context": "A figura representa uma escada com tr\u00eas degraus, constru\u00edda em concreto maci\u00e7o, com suas medidas especificadas.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/165/bf369224-eb93-4bba-98c4-ff7d1e17df36.png)\n\nNessa escada, pisos e espelhos t\u00eam formato retangular, e as paredes laterais t\u00eam formato de um pol\u00edgono cujos lados adjacentes s\u00e3o perpendiculares. Pisos, espelhos e paredes laterais ser\u00e3o revestidos em cer\u00e2mica.",
        "context_image": "2023165.png",
        "alternatives_introduction": "A \u00e1rea a ser revestida em cer\u00e2mica, em metro quadrado, mede",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "1,20.",
        "A_file": null,
        "B": "1,35.",
        "B_file": null,
        "C": "1,65.",
        "C_file": null,
        "D": "1,80.",
        "D_file": null,
        "E": "1,95.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023167,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 167,
        "context": "A cada bimestre, a diretora de uma escola compra uma quantidade de folhas de papel of\u00edcio proporcional ao n\u00famero de alunos matriculados. No bimestre passado, ela comprou 6 000 folhas para serem utilizadas pelos 1 200 alunos matriculados. Neste bimestre, alguns alunos cancelaram suas matr\u00edculas e a escola tem, agora, 1 150 alunos. A diretora s\u00f3 pode gastar R$ 220,00 nessa compra, e sabe que o fornecedor da escola vende as folhas de papel of\u00edcio em embalagens de 100 unidades a R$ 4,00 a embalagem. Assim, ser\u00e1 preciso convencer o fornecedor a dar um desconto \u00e0 escola, de modo que seja poss\u00edvel comprar a quantidade total de papel of\u00edcio necess\u00e1ria para o bimestre.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "O desconto necess\u00e1rio no pre\u00e7o final da compra, em porcentagem, pertence ao intervalo",
        "correct_alternative": "A",
        "A": "(5,0 ; 5,5).",
        "A_file": null,
        "B": "(8,0 ; 8,5).",
        "B_file": null,
        "C": "(11,5 ; 12,5).",
        "C_file": null,
        "D": "(19,5 ; 20,5).",
        "D_file": null,
        "E": "(3,5 ; 4,0).",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023168,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 168,
        "context": "Em um col\u00e9gio p\u00fablico, a admiss\u00e3o no primeiro ano se d\u00e1 por sorteio. Neste ano h\u00e1 55 candidatos, cujas inscri\u00e7\u00f5es s\u00e3o numeradas de 01 a 55. O sorteio de cada n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizado em etapas, utilizando-se duas urnas. Da primeira urna ser\u00e1 sorteada uma bola, dentre bolas numeradas de 0 a 9, que representar\u00e1 o algarismo das unidades do n\u00famero de inscri\u00e7\u00e3o a ser sorteado e, em seguida, da segunda urna, ser\u00e1 sorteada uma bola para representar o algarismo das dezenas desse n\u00famero. Depois do primeiro sorteio, e antes de se sortear o algarismo das dezenas, as bolas que estar\u00e3o presentes na segunda urna ser\u00e3o apenas aquelas cujos n\u00fameros formam, com o algarismo j\u00e1 sorteado, um n\u00famero de 01 a 55.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "As probabilidades de os candidatos de inscri\u00e7\u00e3o n\u00famero 50 e 02 serem sorteados s\u00e3o, respectivamente,",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2023168-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023168-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023168-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023168-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023168-E.png"
    },
    {
        "id": 2023171,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 171,
        "context": "O calend\u00e1rio maia apresenta duas contagens simult\u00e2neas de anos, o chamado ano Tzolkim, composto por 260 dias e que determinava o calend\u00e1rio religioso, e o ano Haab, composto por 365 dias e que determinava o calend\u00e1rio agr\u00edcola. Um historiador encontrou evid\u00eancias de que gera\u00e7\u00f5es de uma mesma fam\u00edlia governaram certa comunidade maia pelo per\u00edodo de 20 ciclos, sendo cada ciclo formado por 52 anos Haab.\n\nDispon\u00edvel em: www.suapesquisa.com. Acesso em: 20 ago. 2014.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "De acordo com as informa\u00e7\u00f5es fornecidas, durante quantos anos Tzolkim aquela comunidade maia foi governada por tal fam\u00edlia?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "741",
        "A_file": null,
        "B": "1 040",
        "B_file": null,
        "C": "1 460",
        "C_file": null,
        "D": "2 100",
        "D_file": null,
        "E": "5 200",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023173,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 173,
        "context": "Entre maratonistas, um par\u00e2metro utilizado \u00e9 o de economia de corrida (EC). O valor desse par\u00e2metro \u00e9 calculado pela raz\u00e3o entre o consumo de oxig\u00eanio, em mililitro (mL) por minuto (min), e a massa, em quilograma (kg), do atleta correndo a uma velocidade constante.\n\nDispon\u00edvel em: www.treinamentoonline.com.br. Acesso em: 23 out. 2019 (adaptado).",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Um maratonista, visando melhorar sua performance, auxiliado por um m\u00e9dico, mensura o seu consumo de oxig\u00eanio por minuto a velocidade constante. Com base nesse consumo e na massa do atleta, o m\u00e9dico calcula o EC do atleta.\nA unidade de medida da grandeza descrita pelo par\u00e2metro EC \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2023173-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023173-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023173-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023173-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023173-E.png"
    },
    {
        "id": 2023175,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 175,
        "context": "O metr\u00f4 de um munic\u00edpio oferece dois tipos de t\u00edquetes com colora\u00e7\u00f5es diferentes, azul e vermelha, sendo vendidos em cartelas, cada qual com nove t\u00edquetes da mesma cor e mesmo valor unit\u00e1rio. Duas cartelas de t\u00edquetes azuis e uma cartela de t\u00edquetes vermelhos s\u00e3o vendidas por R$ 32,40. Sabe-se que o pre\u00e7o de um t\u00edquete azul menos o pre\u00e7o de um t\u00edquete vermelho \u00e9 igual ao pre\u00e7o de um t\u00edquete vermelho mais cinco centavos.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Qual o pre\u00e7o, em real, de uma cartela de t\u00edquetes vermelhos?",
        "correct_alternative": "B",
        "A": "4,68",
        "A_file": null,
        "B": "6,30",
        "B_file": null,
        "C": "9,30",
        "C_file": null,
        "D": "10,50",
        "D_file": null,
        "E": "10,65",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023176,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 176,
        "context": "Os n\u00fameros figurados pentagonais provavelmente foram introduzidos pelos pitag\u00f3ricos por volta do s\u00e9culo V a.C. As figuras ilustram como obter os seis primeiros deles, sendo os demais obtidos seguindo o mesmo padr\u00e3o geom\u00e9trico.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/176/d21e916b-a5fc-441e-b782-d2d4aca3522b.png)",
        "context_image": "2023176.png",
        "alternatives_introduction": "O oitavo n\u00famero pentagonal \u00e9",
        "correct_alternative": "E",
        "A": "59",
        "A_file": null,
        "B": "83",
        "B_file": null,
        "C": "86",
        "C_file": null,
        "D": "89",
        "D_file": null,
        "E": "92",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023177,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 177,
        "context": "A figura ilustra uma roda-gigante no exato instante em que a cadeira onde se encontra a pessoa P est\u00e1 no ponto mais alto dessa roda-gigante.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/177/27c49bd5-ad8c-450c-9f56-970b9ca9c53c.png)\n\nCom o passar do tempo, \u00e0 medida que a roda-gigante gira, com velocidade angular constante e no sentido hor\u00e1rio, a altura da cadeira onde se encontra a pessoa P, em rela\u00e7\u00e3o ao solo, vai se alterando.",
        "context_image": "2023177.png",
        "alternatives_introduction": "O gr\u00e1fico que melhor representa a varia\u00e7\u00e3o dessa altura, em fun\u00e7\u00e3o do tempo, contado a partir do instante em que a cadeira da pessoa P se encontra na posi\u00e7\u00e3o mais alta da roda-gigante, \u00e9",
        "correct_alternative": "A",
        "A": null,
        "A_file": "2023177-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023177-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023177-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023177-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023177-E.png"
    },
    {
        "id": 2023178,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 178,
        "context": "Estudantes trabalhando com rob\u00f3tica criaram uma \u201ctorneira inteligente\u201d que automatiza sua abertura e seu fechamento durante a limpeza das m\u00e3os. A tecnologia funciona da seguinte forma: ao se colocarem as m\u00e3os sob a torneira, ela libera \u00e1gua durante 3 segundos para que a pessoa possa molh\u00e1-las. Em seguida, interrompe o fornecimento de \u00e1gua por 5 segundos, enquanto a pessoa ensaboa suas m\u00e3os, e finaliza o ciclo liberando \u00e1gua para o enx\u00e1gue por mais 3 segundos. Considere o tempo (_t_), em segundo, contado a partir do instante em que se inicia o ciclo. A vaz\u00e3o de \u00e1gua nessa torneira \u00e9 constante.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "Um esbo\u00e7o de gr\u00e1fico que descreve o volume de \u00e1gua acumulado, em litro, liberado por essa torneira durante um ciclo de lavagem das m\u00e3os, em fun\u00e7\u00e3o do tempo (t), em segundo, \u00e9",
        "correct_alternative": "B",
        "A": null,
        "A_file": "2023178-A.png",
        "B": null,
        "B_file": "2023178-B.png",
        "C": null,
        "C_file": "2023178-C.png",
        "D": null,
        "D_file": "2023178-D.png",
        "E": null,
        "E_file": "2023178-E.png"
    },
    {
        "id": 2023179,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 179,
        "context": "As caracter\u00edsticas culturais variam de povo para povo. H\u00e1 not\u00edcias de um povo que possu\u00eda formas de contar diferentes das nossas, como indicado no quadrinho a seguir.\n\n![](https://enem.dev/2023/questions/179/d2b83dd3-33ef-40d6-944a-b98d17f6411b.png)",
        "context_image": "2023179.png",
        "alternatives_introduction": "Segundo o padr\u00e3o de contagem indicado na figura, as representa\u00e7\u00f5es dos numerais cinco e sete, nessa cultura, devem ser, respectivamente,",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Okosa urapum urapum urapum e okosa okosa urapum urapum urapum.",
        "A_file": null,
        "B": "Okosa okosa urapum e okosa okosa okosa okosa urapum.",
        "B_file": null,
        "C": "Okosa okosa urapum e okosa okosa okosa urapum.",
        "C_file": null,
        "D": "Okosa urapum urapum e okosa urapum okosa urapum urapum.",
        "D_file": null,
        "E": "Okosa okosa urapum e okosa okosa okosa okosa.",
        "E_file": null
    },
    {
        "id": 2023180,
        "discipline": "matematica",
        "year": 2023,
        "index": 180,
        "context": "Um tipo de semente necessita de bastante \u00e1gua nos dois primeiros meses ap\u00f3s o plantio. Um produtor pretende estabelecer o melhor momento para o plantio desse tipo de semente, nos meses de outubro a mar\u00e7o. Ap\u00f3s consultar a previs\u00e3o do \u00edndice mensal de precipita\u00e7\u00e3o de chuva (ImPC) da regi\u00e3o onde ocorrer\u00e1 o plantio, para o per\u00edodo chuvoso de 2020-2021, ele obteve os seguintes dados:  \n\u2022 outubro/2020: ImPC = 250 mm;  \n\u2022 novembro/2020: ImPC = 150 mm;  \n\u2022 dezembro/2020: ImPC = 200 mm;  \n\u2022 janeiro/2021: ImPC = 450 mm;  \n\u2022 fevereiro/2021: ImPC = 100 mm;  \n\u2022 mar\u00e7o/2021: ImPC = 200 mm.\n\nCom base nessas previs\u00f5es, ele precisa escolher dois meses consecutivos em que a m\u00e9dia mensal de precipita\u00e7\u00e3o seja a maior poss\u00edvel.",
        "context_image": null,
        "alternatives_introduction": "No in\u00edcio de qual desses meses o produtor dever\u00e1 plantar esse tipo de semente?",
        "correct_alternative": "C",
        "A": "Outubro.",
        "A_file": null,
        "B": "Novembro.",
        "B_file": null,
        "C": "Dezembro.",
        "C_file": null,
        "D": "Janeiro.",
        "D_file": null,
        "E": "Fevereiro.",
        "E_file": null
    }
]